大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第四(之一)

海印弟子　蒙叟錢謙益鈔

(○長水判經。第一大科顯如來藏心之二。從此下盡本卷中如何自欺尚留〔視〕聽)。

(○今謙益判經。從此去至第六卷文殊說偈竟。為經次分之一)。

(○躡上顯如來藏心大科。破滿慈執相難性顯如來藏。為大文下之第二大科。次下以致。請許宣答釋三科為承起科。以初答藏性生相。次答大性俱徧。為大科下。第一子科。藏性科中。以一正答所疑。二別答違妨為第二子科初中。又以初破滿慈能所執見。次正顯迷真起妄之由。為重起母科。又以通明妄覺托真之相。廣辨三相展轉生由。為重起子科)。

([○@║]又以一立因相。二辨果相。為別起母科。次下因明三相。果明四輪子母細科。以次生起。以結答一科為齊其次答大性科。至答滿慈慶喜別難二科方竟。今初文有三)。

([?∴]一致請三)。

(卍一總述未了三)。

([○@(?∴)]一展敬伸嘆)。

爾時富樓那彌多羅尼子。在大眾中。即從座起。偏袒右肩。右膝著地。合掌恭敬。而白佛言。大威德世尊。善為眾生。敷演如來。第一義諦。

【疏】如來藏心。不空不有。即性即相。名第一義。是佛所證。決定無妄。審實名諦。

([○@(?∴)]二引喻述迷)。

世尊常推說法人中。我為第一。

(〔智論云〕富樓那於四眾中。用十二部經。種種法門。種種因緣譬喻說。能利益眾生第一。又曰。舍利弗智慧中大富樓那說法。種種莊嚴。牽引眾情說法中大)。

今聞如來。微妙法音。猶如聾人。逾百步外。聆於蚊蚋。本所不見。何況得聞。佛雖宣明。令我除惑。今猶未詳。斯義究竟。無疑惑地。

【疏】滿慈子善說法要。眾推無上。今聞佛說。未盡領解。猶壞耳者。對微細聲。遠逾百步。詎能明辨。第一義諦。微妙寂滅。微細聲也。聞而不解。與不聞等。猶聾人也。言語道斷。心行處滅。逾百步也。說斯等法。令我除惑。猶拘疑網。未盡悔結。故引比也(〔標指〕未達藏性。本所不見。何況得聞。五目不覩其容。二聽未聞其響)。

([○@(?∴)]三比論得失)。

世尊。如何難輩。雖則開悟。習漏未除。我等會中。登無漏者。雖盡諸漏。今聞如來。所說法音。尚紆疑悔。

〔資中〕羅漢雖斷煩惱障。而所知障在【疏】開悟者。如前獲本妙心。常住不滅也。小乘有學。方斷分別。俱生全在。名習漏未除。(〔補遺云〕熏習之習指俱生。思為有漏。即下文根中積生。無始虗習)滿慈無學。斷盡俱生。此約小乘煩惱障說。問。何故無學。尚紆疑悔。初果之輩。解悟不疑。答。煩惱所知。二障差別。人執法執。輕重不同。故正理論云。或有於境智。不及愚所論。凡夫善通三藏。羅漢不識赤鹽。(〔標指〕藏中說。法預婆羅門問羅漢。何名赤鹽。鹽有幾種。羅漢曰。我知法預輕慢比丘。今復惱我鹽止是鹽。佛言。此羅漢未從師學。不能答鹽。有比丘名弗跡盧。汝可往問。比丘答云。鹽有二義。一種味。如大海水。同一鹽味。二性昧。有黑鹽。赤鹽。辛頭盧鹽。拔遮鹽。毗藍遮鹽。私多鹽。略語二種。若生若煑是名鹽義)以所知障。障法界理。羅漢雖得無漏。煩惱輕故。尚紆疑悔。所知重故。阿難雖得開悟。所知輕也。習漏未除。煩惱重也(〔熏聞云〕阿難從初。據人法二執。迷空如來藏。其迷則重。滿慈於此。懷性相兩疑。迷不空如來藏。其迷則輕。又則空如來藏。理猶易明。不空如來藏。義復難解。是故阿難初果。發起於前。滿慈無學。對揚於後。審除細惑。意在茲矣)。

(△〔交光云〕疑悔。二心所也。疑屬根本。悔屬不定。紆者。疑悔交纏。未決定義)。

(卍二別敘所疑二)。

([○@(?∴)]一藏性生相疑)。

世尊。若復世間。一切根塵。陰處界等。皆如來藏。清淨本然。云何忽生。山河大地。諸有為相。次第遷流。終而復始。

〔資中〕前破人法二執。顯空如來藏。今顯不空如來藏。故有此疑(〔熏聞云〕前文但總略而說。且未委明諸法生起之由。故今疑問。廣談世間等義。山河大地。依報也。諸有為相。正報也。依正各有生住異滅。故云次第遷流等)。

(△〔溫陵云〕清淨則宜無諸相。本然則宜無遷流)【疏】前五句。引所聞。即同圓覺剛藏云。若諸眾生本來成佛也。云何下五句。敘疑難。即同彼云。何故復有一切無明。彼反難云。若諸無明。眾生本有。何因緣故。如來復說本來成佛。今經無此難者。意已含故。復有牒而縱之。責無窮過。即同下文。別答違妨也。然剛藏所問。反覆成難。文聚一處。鈎鏁相連。如來答釋。亦總示云。世界始終。念念相續。一切對待。皆由分別。生死垢心。輪迴妄見。未離妄見。而辨覺性。遂令覺性。成諸輪轉。乃至結云。如是分別。非為正問。今經問既前後。答亦隨問。二經答意。廣略雖別。大旨攸同。如彼經云。種種取捨。皆是輪迴。未出輪迴而辨圓覺。彼圓覺性。即同流轉。若免輪迴。無有是處等。此即責剛藏不了圓覺自性。絕諸對待。生死涅槃。猶如昨夢。遂引無明生死有為。以斥眾生本來成佛。故佛斥此。正是生死垢心。分別妄見。遂令圓覺成流轉也。由是舉喻。雲駛月運。舟行岸移等。今經即以常說本性覺體。妙明明妙。反而責之。以辨滿慈解惑之心。解則已知覺體本妙。無明本空。山河大地。如空華相。夫何致疑。惑則能所妄分。強覺俄起。三細為本。四輪成界。遂有世界眾生業果相續。斯皆未出輪迴而辨圓覺。彼圓覺性。即同流轉。故二經之意。問答竝同也。然此是法空門下。疑難大節。最障修證。滿慈跡雖小聖。今經圓通述悟。無非大途。故所陳難。剛藏無異。學者至此。請細觀之。

([○@(?∴)]二大性俱徧疑)。

又如來說。地水火風。本性圓融。周徧法界。湛然常住。世尊。若地性徧。云何容水。水性周徧。火則不生。復云何明。水火二性。俱徧虗空。不相凌滅。世尊。地性障礙。空性虗通。云何二俱周徧法界。

【疏】此約世諦。水火性異。難第一義。性相俱融。下文答云。觀相元妄。無可指陳。觀性元真。唯妙覺明。妙覺明心。先非水火。云何復問相凌滅義(〔吳興云〕佛示諸大。本性周徧。以如來藏。妙真如性。為彼諸法性故。法相則虗妄。法性則圓通。滿慈起難。則迷諸法所依一真如性。以為堅溼煖動之諸性故)。

(○〔引證〕〔法華玄義云〕所謂觀一切無相。如四大各各不相離。地中有水火風。但地多。以地為名。今觀無此異相。若火中有三大。三大應併熱。若三大火中。三大遂不熱。則不名火。若三大併熱。則三大捨自性。皆名為火。無復三大。若言有三大而細不可知。此與無何異。則火中諸相不可得。一切法相。亦不可得)。

(卍三雙結求誨)。

而我不知是義攸往。惟願如來。宣流大慈。開我迷雲。及諸大眾。作是語已。五體投地。欽渴如來。無上慈誨。

【疏】據說。則本然清淨。㸦徧互融。據今。則宛爾山河。碩乖水火。莫知所往。孰是孰非。

([?∴]二許宣二)。

(卍一敘詮)。

爾時世尊。告富樓那。及諸會中。漏盡無學。諸阿羅漢。如來今日。普為此會。宣勝義中。真勝義性。

【疏】如來常依二諦說法。謂世俗諦。勝義諦。今所說者。異乎常說。(資中文)謂勝義勝義諦也。一真法界。中道實相。無法不收。無法不徧。上聖下凡。情與非情。皆成佛道。斯為極唱。最法垂範也(〔桐洲注云〕牒前七大。皆勝諦第一義。今說性覺妙明等。生山河之本。即勝義中真勝義性)。

(○〔唯識云〕勝義諦。略有四種。一世間勝義。謂蘊處界等。二道理勝義。謂苦等四諦。三證得勝義。謂二空真如。四勝義。勝義謂一真法界。此中勝義。依最後說。是最勝道。所行義故。為簡前三。故作是說。此諸勝義法)。

(卍二顯益)。

令汝會中。定性聲聞。及諸一切未得二空迴向上乘阿羅漢等。皆獲一乘。寂滅場地。真阿練若。正修行處。

【疏】方便教說。定性二乘。無性闡提。不得成佛。如焦芽敗種等。今此會通。咸歸一乘。究竟涅槃。(〔通釋〕定性聲聞一類也。及諸一切乃至阿羅漢等。二類也。定性不定性。迴心不迴心。皆歸一乘也。溫陵別開迴心向大者為一類。則未會五性成佛之宗)涅槃經云。我於餘經。說有聲聞。不得作佛。非於此經。作如是說。涅槃佛性。即如來藏。亦名一乘。亦名首楞嚴。二經同味。不云宜乎。斯則會五性。融三乘。了義極談。莫斯為最。(〔楞伽云〕一聲聞性。二辟支佛性。三如來乘性。四不定乘性。五無性。謂一闡提。佛地莊嚴瑜伽三論。大同楞伽)。

(△〔孤山云〕經指定性。皆獲一乘。遂知五性之宗。乃方便之說。五性者。三無二有。祖於彌勒。宗於天親。析薪於玄奘。克荷於慈恩。立言垂範。自為極唱。今准此經。乃知權說)。

(△〔清涼鈔云〕疏引法華二文。以證定性二乘。皆成佛義。言減損佛性者。以五性之中。唯一性半。有佛性耳。謂菩薩性。及不定性之半。以不定性。容有無故。餘三性半。一向言無。謂一無種性人。二定性聲聞。三定性緣覺。言一半者。即不定性中。或無是也。言恐謗一乘者。以罪怖之。然以佛昔說三乘五性。今法華云。一乘一性。謂一切眾生。有如來知見。更無餘性故。涅槃亦云。佛性者。名為一乘。以凡是有心。定當作佛故。彼疏自立為一乘。而其立義。定有五性。却以一乘而為方便。此豈不是謗一乘耶)阿練若。云無喧雜。首楞嚴王。即諸佛之大寂定。名真無喧雜。正修行處也。(〔釋文〕〔翻譯集云〕阿練若或言阿蘭若。大論翻遠離處。薩婆多翻閒靜處。天台云。不作眾事。名之為閑。無憒悶故。名之為靜。或翻無諍。謂所居不與世靜。即離聚落五里處。應法師翻空寂。苑師分二類。一達磨阿蘭若。即華嚴之初。謂說諸法湛寂。無起作義。二摩登伽阿蘭若。謂塜間處。去村落一俱盧舍。大牛吼聲不及處。三檀陀阿蘭若。謂沙蹟之處〔宗鏡云〕大乘本生心地觀經云。當修學者。但有一德。是人應住阿蘭若處。云何為一。謂觀一切煩惱根元。即是自心了達此法。堪能止住阿蘭若處。不悟自心。徒栖遠谷。避喧求靜。舉世未有其方。若頓了自心。是真阿蘭若)。

汝今諦聽。當為汝說。富樓那等。欽奉法音。默然承聽。

([?∴]二答釋二)。

([○@│]一答藏性生相疑二)。

([○@║]一正答所疑二)。

([○@(?∴)]一牒疑)。

佛言富樓那。如汝所言。清淨本然。云何忽生。山河大地。

([○@(?∴)]二正答二)。

([○@卍]一唯一真心)。

汝常不聞。如來宣說。性覺妙明。本覺明妙。富樓那言。唯然世尊。我嘗聞佛。宣說斯義。

〔永明心賦注云〕此二覺義。幽旨難明。若欲指陳。須分皂白。大約經論。有二種覺。一性覺。一本覺。有二種般若。一本覺般若。二始覺般若。有二種心。一自性清淨心。二離垢清淨心。有二種真如。一在纏真如。二出纏真如。此八種名。隨義分異。體即常同。(〔長水疏云〕一真如心。是佛常說。或名法界。或名實相。或如來藏性。或妙淨明心。一經之內。尚有多名。況諸經耶。名雖有異。一體無別。皆顯法界一相。本來平等)令一切眾生。秪具性覺。本覺般若。自性清淨心。在纏真如等。於清淨本然中。妄忽出於山河大地。以在纏未離障故。未得出纏真如等。若十方諸佛。二覺俱圓。已具出纏真如等。無有妄想塵勞。永合清淨本然。則不更生山河大地。諸有為相。如金出鑛。終不更染塵泥。似木成灰。豈有再生枝葉。將此二覺。已豁疑情(〔疏云〕三科七大虗妄有生。虗妄名滅。生滅去來。本如來藏。不動周圓。妙真如性。性真常中。求於去來迷悟生死。了無所得。若了斯旨。何山河之忽起。有為之遷流耶。何致問於如來耶。故茲責問。已釋疑盡)。

(已上皆永明文。宗鏡三界初因章並同)。

○〔永明第一總科〕如疏釋云。世界相續文中有三。一先辨二真。二明其三相。三明其四輪。(今按宗鏡第七十七。問答三界初因。已詳解此章訖。厥後永明自注心賦。又將此解。重立科段。訂正貼釋。較前義門。尤為精密。長水疏稟承於此。惟無所非明科稍異。今鈔引據心賦全文。仍依經文。定其倫次。而以宗鏡餘義。及長水經疏。參合夾注。勿厭繁文)且第一先辨二真者。(此中先辨二真。即長水唯一真心科也)言二真者。一性覺妙明。二本覺明妙也。性覺妙明者。是自性清淨心。即如來藏性。在纏真如等。本性清淨。不為煩惱所染。名為性覺。(〔宗鏡〕引下經云。佛告阿難及諸大眾汝等當知有漏世界。十二顯生。本覺妙明。覺圓心體。與十方佛。無二無別。乃至一人發真歸元十方虗空。皆悉消殞等。以此文證。即知凡聖本同此妙明之覺)本覺明妙者。出纏真如等。從無分別智。覺盡無始妄念。名究竟覺。始覺即本覺。悟本之覺。名曰本覺。故起信論。於真如門。名為性覺。於生滅門。名為本覺。由迷此性覺。而有妄念。妄念若盡。而立本覺。以性覺不從能所而生。非假修證而得。本自妙而常明。故曰性覺妙明。以始覺般若。明性覺之妙。故曰本覺明妙。又真如之性。性自了故。則性覺妙明。以始覺之智。了本性故。則本覺則妙。(〔宗鏡〕又摩訶衍論。有四種覺。一清淨本覺。二染淨本覺。三清淨始覺。四染淨始覺。若論本始明昧之事。皆依染淨之覺得名。若清淨覺原。愚智俱絕。非迷悟之所得。豈文義之能詮)故經中常說。真如為迷悟依。(如万象依虗空虗空無所依)故言。我常聞佛。宣說斯義。(所以滿慈領言云云。即同起信。立一心分真如生滅二門)以本性清淨。是性覺義。但以性中說覺。如水中火性。(本具因緣。有而無用)非是悟已而更起迷。故悟時始立本覺之號。悟本覺已。更不復迷。故諸佛重為凡夫。無有是處。故將二覺之名。以答富樓那難訖。

△【疏】此就真如門。約體絕相以告也。性覺本覺。指體也。妙明明妙。顯用也。顯不由他。故云性覺。性自覺故。性自明故。豈由於他。顯非有始。故名本覺。本來覺故。本來明故。豈因始有。(〔真際云〕興福以性覺為妄。本覺為真。資中以在纏為性。出纏為本。今言性覺妙明者。性謂自性。其體靈鑒。性即覺故。此覺圓明。絕諸名相。故名妙明。本覺明妙。重釋上句也。本覺者。本性自覺。非有所覺故。明妙者。覺體自明。非因所明故)又體無改易。故名性覺。相非生起。故名本覺。體相寂滅。心言不能及。故稱妙。靈鑒不昧。昏惑不能暗。故名明。妙明明妙。左右言耳。或可寂而常照。故稱妙明。照而常寂。故曰明玅。(〔孤山云〕本亦性也。變其文耳。寂則三諦俱寂。照則三諦俱照。秪是本性之覺。妙明互融。故作兩句說)此顯法界一相。真覺無二。圓覺亦云。一切覺故。圓覺普照。寂滅無二。古人所解。各隨其意。云云在彼。不能具敘。(〔吳興云〕二句義。與性色真空。性空真色。辭異意同。上云。忽生山河大地。下云。無同異中熾然成異。即循業發現之謂。又前正明破妄顯真。此多說從真起妄。故資中以空不空二藏收之。頗得其旨)。

(△〔天如云〕佛欲顯山河大地。由妄覺生。先標真覺以立本。下乃雙舉真妄。詰其所解。方便勾引以顯妄覺)。

○〔永明第二總科〕上來雖於迷悟二門。說二覺相。而未廣辯起妄因由。先真後妄。故次下明。即當第二明三相門。文分為二。初立因相。次立果相。即起信論三細義。初立因相。文又分三(第一總問覺明之號。第二別答能所斯分。第三同異發明結成三相)。

(○[○@卍]二起諸妄法即約生滅門隨緣成事以釋)。

(卍文三一總問覺明（又為承起科）)。

佛言。汝稱覺明。為復性明。稱名為覺。為覺不明。稱為明覺。

〔永明〕且初總問覺明之號者。(科)佛言云云。釋曰。何故作此問耶。謂前標二覺之號。性體即是覺明。妄起必託於真。故使依真起問。且佛問意。汝稱覺明。為復覺性自明。名為覺明。為復覺體不明。能覺於明。故稱覺明。是明之覺【疏】此之一問。定其解惑也。解則不合致疑。惑則此非正問。問意云。汝聞我說。性覺妙明。為作何解。為此覺體。本性自明。名為覺明。為復覺自不明。由覺他明。明與覺異。名為明覺。覺明之號。由誰而立。故云汝稱等。此之二意。一正一邪。定滿慈答。為得何意。得正則無疑。認邪則生妄。故此一問。定其解惑也(〔溫陵云〕汝所謂覺。所謂明意作何解。為復本性自明靈然不昧故稱為覺耶為復性自不明。用心覺之。故稱為明覺耶。靈然不昧者。真覺也。用心覺之者。妄覺也)。

(△〔吳興云〕不明猶云無明也。為是覺了無明。顯於明性。方稱明覺耶)。

(卍二答由所覺)。

富樓那言。若此不明。名為覺者。則無所明。

〔永明〕第二別答能所斯分者。(科)富樓那言云云。釋曰。准富樓那答意。必有所明當情。為其所覺。若無所覺之明。則無覺明之號。但可稱覺。而無所明。故云則無所明。據佛本意。性覺本體自明。不因能覺所明。方稱覺明。以真如自體。有大智慧光明義故。秪緣迷一法界。強分能所。故成於妄【疏】據斯答意。覺體自不能明。必須別假他明。為其所覺。若無所覺之明。但可獨名為覺。不得兼稱覺明。若欲兼稱覺明。必有明為所覺。斯則但認於邪。以為妄法生起之本。(〔雪浪云〕佛以明與不明二義。雙徵滿慈。滿慈但認明之一邊。故如是答也)佛之本意。覺性元明。必不因他而稱明覺。覺妙明妙。覺圓明圓。明覺一相。無二無別。此唯真覺。更無別法。除一實相。餘皆魔事。滿慈起教。示自不知。妄認所明。遂成迷倒。(〔天如云〕若謂覺了無明。稱為明覺。則有能覺與所明矣。既有能所非妄而何。富那未解詰意。乃以覺不明為是。意謂必有所明。方名為覺。不知纔有所明。即墮明覺。無窮妄槩由是而生。故下文云。覺非所明。因明立所等)。

(△已上總問別答二科。永明長水並同。永明釋若此不明三句。別有又釋一科。釋若此不明已下。為滿慈領悟之詞。通釋至立因相科盡。文云)又釋。若以不明名為覺者。則無所明者。故知覺體本無明相。佛證實際。實不見明。若見於明。即是所明。既立所明。便有能覺。但除能所之明。方稱妙明。此妙之明。是不明之明。不同所明。因明立照。故華嚴經云。無見即是見。能見一切法。肇論云。般若無知。無所不知矣(宗鏡結云。離此立見。皆成諸過。心賦注廣釋。乃至因此復立無同無異。逐章隨釋。至文詳之)。

佛言。若無所明。則無所覺。有所非覺。無所非明。無明又非覺湛明性。

(按此章。永明長水。科段少異。今先依永明。後依長水。以次列釋)〔先永明科〕第三同異發明。結成三相者。經曰。佛言若無所明。則無明覺。(云云)乃至因此復立無同無異。釋曰。此文正釋迷真起妄之相也。若無所明。則無明覺者。牒富樓那語也。有所非覺。無所非明者。正破也。若要因所明。方稱覺明者。此乃因他而覺。非自性覺。故言有所非覺。如緣塵分別而有妄心。離塵則無有體。豈成真覺。(〔宗鏡〕不可將斷滅之心。以為本來真覺故)無所非明者。若能覺之體。要因所明。方稱覺明者。若無所覺之明。則能覺之體。便非是明。故云無所非明。故知覺之與明。互相假立。本無自體。豈成自性圓明之覺。故云。有所非覺。無所非明。此文雖簡約。道理昭然無明。又非覺湛明性者。縱破也。顯妄覺之體。無湛明之用。若言但覺於明。何須覺體自明者。則自性非明。便無覺湛之用。故云。無明又非覺湛明性。(永明科。若無所明二句牒。有所非覺。無所非明。正破。無明二句繼破)。

(△長水科。初二句。總牒所計。有所非覺破。無所非明一句。別牒所明。次二句破)。

(△次長水科)。

(卍三約計敘妄二次承起下又生母科)。

(◑初且破滿慈能所執見。二正顯迷真起妄之由。初中文三)。

([○@(?∴)]一破真性墮能所釋。佛言若無所明等三句)初二句。總牒所計。若汝執言。必有所明。方稱明覺。若無所明。無明覺者。佛即破云。有所非覺也。意云。若有能所。焉稱真覺。夫真覺者。離能所相。見道偈云。若時於所緣。智都無所得。爾時住唯識。離二取相故。經云。不了心及緣。則生二妄想。了心及境界。妄想則不生。上文云。覺所覺眚。覺非眚中。故知有所。非直覺也。

([○@(?∴)]二破妙性非湛明釋。無所非明等三句)初一句。別牒所明。若如汝言。必有所明。方稱覺明。若無所明。但可名覺者。次二句破云。如來常說覺湛明性。豈得無明。若實無明。不合名為覺湛明性。(〔溫陵云〕覺離能所。故有所非覺。照了諸相。故無所非明。若果非明。又不得謂之覺湛明性。當知有所無所。是明非明。皆為妄度。非妙明明妙之真也)。

(△〔私謂〕有所無所。永明二句對破。皆以正破所明為主。無明二句。乃縱破妄覺也。長水別牒有異。難破則同。總是於因相中。指出因明立所。為建立同異之元本耳。溫陵諸師。逐文對破。謂離能所。則非有所。能照了。則非無所。是中了無賓主。又捨離因明立照之旨。而別責非明失照之過。則迂而無當矣。則師解若無所明二句。謂如來痛斥明覺之妄。如云。若得果無所明。則無明覺矣豈不幸哉。如來將幸人之不明。得全於渾沌墨穴之中乎。斯有文無理之談也)。

([○@(?∴)]三結示真妄二覺)。

性覺必明。妄為明覺。

〔永明〕性覺必明。妄為明覺者。釋妄覺託真之相也。何以得知妄覺初起。有覺明之相耶。秪緣性覺必有真明。所以妄覺。託此真明。而起影明之覺。執影像之明。起攀緣之覺。迷真認影。見相二分。自此而生。覺明之號。因茲而立。問曰。此之妄覺。為見性明而起。為不見明而起。若見真明。不合成妄。若不見真。則不名為覺明。答曰。本性真明。非妄所見。妄心想像。變影而緣。不了從自影生。妄謂見明之覺。以初無別相。唯有真明。妄心想像此明。故有覺明之號。

△【疏】上句結真。下句結妄。性覺必有真明。故云性覺妙明。本覺明妙。妄謂明異於覺。是故汝言。若無所明。則無明覺。以有所明。方稱覺明故。解惑之見。於焉可辨(〔吳興云〕本性之覺。必具湛明之性。以不了故。妄為能覺之明。所覺之覺)。

(△〔私謂〕上真下妄。古釋大同。溫陵言寂照曰妙明。了別曰必明。妙真而必妄。此曲說也)。

(◑二正顯迷真起妄之由二)。

([○@║]一通明妄覺託真之相)。

覺非所明。因明立所。

〔永明〕覺非所明。因明立所者。次下正明三相相因而起也。夫一真之覺。體性雖明。不分能所。故云覺非所明。由影明起覺。能所即分。故云因明立所。

【疏】真覺之體。本有妙明。不逐緣生。非由境起。本來寂照。法界一相。故云覺非所明。因此真明。無明不了。妄執為所。由是一念纔起。四惑俱生。本識初相。莫不是此。起信云。由不如實知真如法一故。不覺心動而有於念。又云。不生不滅。與生滅和合。非一非異名為阿棃耶識。是此真明。為執所認。而立所明也。此即真如不守自性。為妄所見。便為所相。如前燈光。為眚所見。便成圓影。此名無始住地無明。瓔珞經云。四住地前使。無法起故。最極微細。即此所相也。

△〔永明合釋〕起因明立所。盡因此復立無同異。(接前文般若無知一段)若因明起照。則隨照失宗。此則元因覺明。起照生所。所立照性遂亡。則是識精元明。能生諸緣。緣所遺者。乃是但隨能緣之相。覆真唯識性。一向能所相生。如風皷水。波浪相續。澄湛之性。隱而不現。從此迷妄。生虗空之相。復因虗空。成立世界之形。於真空一心。畢竟無同異中。熾然建立。成諸法究竟之異。皆因情想擾亂。勞發世界之塵。迷妄昏沈。引起虗空之界。分世界差別為異。立虗空清淨為同。於分別識中。又立無同無異。皆是有為之法。盡成生滅之緣。未洞本心。終成戲論(是永明立因相一科總文。依經文移置於此。宗鏡文同)。

([○@║]三廣辨三相展轉生由二又重生毋科二)。

(◑一立因相。二辨果相。初中二)。

([○@(?∴)]一別示三相三)。

([○@卍]一異相)。

所既妄立。生汝妄能。無同異中。熾然成異。

〔永明〕所既妄立。乃至熾然成異者。最初異相也。起信云。由不如實知真如法一故。不覺心起。而有其念。名為動相。即是業相。既云不了一法界相。不覺而起。即是無同異中熾然成異【疏】起信名為業相。故云以依不覺故心動。說名為業。覺則不動。動即有苦。果不離因故。此經名為異相者。異有二義。一相望論異。謂不覺則動。覺則不動。動異不動故。二當體論異。謂此業相。具能所故。有生滅故。今此文云。所既妄立。生汝妄能者。即當體論異也。真覺妙明。本非所相。無明不覺。妄認為所。妄所成故。妄能隨生。能所二心。不相離也。(〔吳興云〕能所同時。前後異語)無同異中。熾然成異者。即相望論異也。一真之體。離言說相。離心緣相。故無同異。能所妄分。二相俄起。顯然成立。相異無相也。亦名動相。異靜心故(〔拍庭月云〕三相。依不覺心動義。多於有情言之。然亦非無世界。現相中境界是也。上文總明。無同異下。方言世界始起。世界眾生。有情依報。理而言之。實不異時。當知此相。正如夢事。一念忽生。万境頓現。後六麤相。對之可知)。

([○@卍]二同相)。

異彼所異。因異立同。

〔永明〕異彼所異。因異。立同者。即轉相也。異彼動相。故云異彼所異。初之動相。異一真故。此之同相。異動相故。因異立同者。前之初起。名之為動。動必有靜。相形而立。故云因異立同。靜相似真。故名因相。

【疏】起信名為轉相。故云。以依動故能見。不動則無見。轉者起也。轉前動心。起成能見故。今言異彼所異者。能異即同相。所異即異相。欲異異相。須立同名。前異於真。今異於異。(〔補遺云〕前業與真已自成異。今境界之異。與前不同)待異立同。又麤顯故。亦名靜相。動靜異故。此靜待動。非絕待靜。故云因異立同(〔海印云〕所異。即熾然成異。謂無明為能異。世界為所異。今就異中。揀有一法。不同所。異之世界。乃虗空也。所謂迷妄有虗空。以恒一故)。

([○@卍]三無同異相)。

同異發明。因此復立無同無異。

〔永明〕同異發明因此復立無同無異。即現相也。形前二相而立。故云同異發明。非前二相。故云因此復立無同無異。起信即云。業相。轉相。現相。此經即云。異相。同相。無同異相。此為無明強覺。能所初分。展轉相形。立此三相。以剎那生住異滅體雖總是賴耶。約生滅相熏。有其因種。因必有果。約當現行。所感位別。至果相中。當廣料簡【疏】起信名為現相。故云。以依能見故。境界妄現。離見則無境界。此則棃耶三境現也。今云同異發明者。由前同異二相。相形顯發故。遂令心相轉麤。能成外境。形對前二而立此名。非前靜相。故名無同。非前動相。名為無異。此則待同異之無同異。非絕待之無同異。故云同異發明也。此之三相。本識分齊。流注生滅。念念不息。非凡夫二乘之所能覺。由彼一念無明所起。起信名為不相應染。唯佛究盡。故文云。依無明熏習所起識者。非凡夫能知。亦非二乘智慧所覺。謂依菩薩從初正信。發心觀察。若證法身。得少分知。乃至菩薩。究竟地。不能盡知。唯佛窮了(〔海印云〕以虗空靜而世界動。動靜發明。則又立一法。以為無同無異。乃眾生也。以眾生有色相。不同虗空。有知覺。不同世界。此則迷中從三細現相。而有虗空眾生之異相。所謂依空立世界。知覺乃眾生)。

(△〔吳興云〕因明立所。所既妄立。生汝妄能。此三句。已具三相。明即業相。能即轉相。所即現相。斯由不生不滅。與生滅和合。非一非異而分三相。微而未著。故曰三細。今文既云熾然成異。又云同異發明。應是六麤境界。又若以惑性所具。應在性覺必明。及覺非所明。二句中攝。其猶木具火性。未有燒相。今熾然發明。豈是性具耶資中以論業轉現三細。配今三義。乃至長水。亦復承用。諸有學者。試為甄明。苟失大塗。請從良導)。

(△〔通釋〕〔雲棲云〕吳興配釋三細。先能而後所。不曰業轉現。而曰業現轉皆所未安〔幻居云〕無同異中。熾然成異等。因動發相。因妄忽生。乃現相也。岳師指因明等為三細。熾然等為六麤。一失也。如是擾亂等。牒前三細。引起六麤。指為牒前三六。二失也〔空印云〕成異立同從此一念於心光中。同異相待。又現一相。非虗空同。非器界異。正是現識中所現境界。如鏡現像。未有分別。不立名言。故直言同異等。不言空界等名。論釋現識云。能現一切境界猶如明鏡。現於色像。隨其五塵。對至即現。無有前後。何乖此中熾然之義。決定不應屬六麤也)。

(△〔竹庵補遺云〕今研味經文。斟酌起信。配三細相。准起信業相初動。與真差異。不分能所。即此經妄為明覺也。彼疏云。此雖動念而極微細。能所不分。即當棃耶自體分也。覺非所明。至生汝妄能。轉相也。疏云。如是轉相。雖有能緣。以境界微細。猶未辨之。此經以本性為所。豈非微細。是本識轉相義也。論云。三者境界相。以能見故。境界妄現。即此經明同異中熾然成異也。前業轉微細。能所不分。故無同異。生起依報色空。故曰熾然成異。對上業轉。得熾然名。對下六麤。還成三細耳。同異發明已下。謂依現相境界。生起六麤也)。

(△〔私謂〕業轉現三相。依論配經。資中永明。義門詳確。後師配釋紛如。唯竹庵指妄為明覺為業相。可扶昔義。以業相相及境界。不可分別。即當棃耶自體分也。岳師竪義。一往遣拂。竹庵已下。相繼料揀。清涼云。無明能生一切染法。皆是不覺相。故六麤遠亦從無明生。就顯者說境界耳。故知名曰無明則三細六麤。一念皆具動必有苦。果不離因。故楞伽云。境界風所動。論亦云。依無明風動。清涼此文迢然玄解。殆亦岳師之良導也)。

([○@(?∴)]二總指釋成)。

如是擾亂。相待成勞。勞久發塵。自相渾濁。

〔永明〕第二果相者。經文如是擾亂。乃至彼無同異真有為法。釋曰。彼前三相。㸦相形待。剎那剎那。生住異滅。動息不住。相待成勞。勞久發塵。自相渾濁者。勞是勞累。塵是塵垢。既迷清淨之體。亂成塵相。塵想相渾。能覆真性。故名為濁【疏】如是三相。互相擾惱。互相雜亂。形待不息。遂成勞倦。如勞目睛。則有狂華。三相虗妄。染汙真性。故名為塵。汩清淨體。令失明潔。故名為濁。濁之麤細。名相五重。皆由此三而為根本也。

(◑二辨果相二)。

([○@(?∴)]一由因致果二)。

([○@卍]一由細引麤)。

由是引起塵勞煩惱。

〔永明〕由是引起塵。勞煩惱者。覺明熏習。積妄成塵。擾惱相熏。故名煩惱【疏】由前三細。引起四麤。謂智相。相續。執取。計名也。此四正是二障之體。以妄想內熏。境界外熏。因緣具足。由是方生。故云引起。染汙勞累。造業受報。輪轉無窮。皆由於此。即煩惱道也(〔溫陵云〕上三即根本煩惱。下引六麤即枝葉也。染汙為塵。擾動為勞憂煎為煩。迷為惱。四麤之總相也)下業果眾生。即後二麤。(世界眾生相續。即起業相。業果相續。即業繫苦相)起信云。以有境界緣故。復生六種相。此即六麤也。

([○@卍]二因內感外)。

起為世界。靜成虗空。虗空為同。世界為異。彼無同異。真有為法。

〔永明〕起為世界。靜成虗空者。果相現前也。起是動相。動即是風。因風動搖。積成世界。故云起為世界。動息之處。即名為靜。是前同相。結成虗空。故云。虗空為同。世界為異。彼無同異。真有為法者。彼前無同異相。結成有情含藏識也。此之識體。無分別性。故云無同無異。而能變起一切之相。故云真有為法。自後一切諸塵境界。能熏所熏。隨所發現。皆從此識而生。故起信名為現識。能現六塵境界故。問曰。起信三相。總是賴耶。何故此中別配現識。答曰。此之三相。總是無明。前後相熏。分能立所。起信攬前因種。總是賴耶。此經以果相現行。分能變所變。即世界為所變。現識為能變。能變既是賴耶。故配現識。又起信云。不生不滅。與生滅和合。非一非異。名阿棃耶識。即此經無同無異相。名阿賴耶識。起信舉初攝後。此經舉後攝初。因門果門。體亦不別【疏】起即是動。動即異相。(論云起念。起即是動。動即是業相也)異名差別。為世界體。世為遷流。界為方位。前後改轉。隔別不同。故名世界。皆由內有異相為本。故云起為世界。靜即同相。同名不異。形前差別動亂。故名為靜。即虗空之體也。虗空無差別動轉。由內有同相。對動之靜。為此因故。故云靜成虗空。下二句。結由二相也。彼無下。指現相。亦名現識。此就棃耶三相。具足成就位。說名真有為法。以能成就八識六塵。及根身種子等。前之二相。雖亦有為。三相未具。能事未辦。故成就位。方說有為。又此一相。名無同異。濫前所說真如覺體。亦無同異。故此特指是有為法。即知非是真無同異。無同異言。真妄俱有。由此揀故。無相濫失。(〔吳興云〕彼。指上之詞。真猶實也。上云無同無異。名濫於理。今指其體。實有為法耳)然此三相。說雖次第。起即同時。所感外器虗空。及有情根。一念頓現。亦非前後。不可以說之次第。而責現之後先耳。(〔無盡云〕彼無同異。非無同異中。熾然成異之同異。乃同異發明。復生同異之同異)。

(△〔雪浪云〕起為世界等者。以即今一念之迷。例同無始之迷。汝清淨心中。起因明立所之一念。即無始成世界之迷也。汝一念無能所之靜。即無始迷妄有。虗空之迷也。虗空為同。即立異立同之同。世界為異。即熾然成異之異。彼無同異。即復立無同無異之詞。（比無盡之解為順）言彼無同無異。非本然無同異之理。故是真有為法也)。

○〔永明第三總科〕第三明四輪成世界。即承前三相。起為世界。靜成虗空。彼無同異。真有為法。既言世界虗空。及有情相。世界即地水火風。四輪次第。從何妄想。變此不同。有情即內根外塵。四生果報。受業輪迴。此之分位。即有眾生相續業果相續。自此已下。三一廣明。今且辯四輪成世界。文又分二(初明四輪成界。後辨草木山川【疏】)。

([○@(?∴)]二正明果相二)。

([○@卍]一世界相續二)。

([?(○/○)]一辨其相二)。

([│/○]一明四輪所起四)。

([?(▽/○)]一風輪)。

覺明空昧。相待成搖。故有風輪。執持世界。

〔永明〕且四輪成界者。釋曰。覺明空昧。相待成搖者。釋風輪及空界相也。由初妄覺。影明不了。遂成空昧。(〔疏曰〕由前所既妄立。生汝妄能。所即影明。能即妄覺。此之覺明。全是無明。無明昏鈍。徧迷法界。即成空昧。故下文云。汝見虗空。徧十方界。空見不分等。見即妄覺也)如障明生闇。二相相形。覺明即是動相。空昧即是靜相。一明一昧。一動一靜。剎那相生。如風激浪。相待不息。於內初處。(於內生滅)即名為搖。於外即成風輪世界。(風輪初起)是故。世界之初。風輪為始。空昧即是虗空。既無形相。不名世界。(虗空即為世界所依。故下文云。迷妄有虗空。依空立世界也)。

(△〔海印云〕世界乃唯識所變之相分。由迷一真法界。依覺明之無明。對晦昧之頑空。為世界生起之本。能所相待。明昧相傾。由此知見與無明風。鼓動成氣。充滿虗空。如生空室。又如鼓扇積陰不休。風力愈火。故曰一切世界。風力所持。又一切世界。皆依無明妄心而得住持。故有風輪執持世界。此風大種也)。

(○〔引證〕〔華嚴出現品云〕如依虗空。起四風輪。能持水輪。何等為四。一名安性。二名常住。三名究竟。四名堅固。此四風輪。能持水輪。水輪能持大地。令不散壞。是故說。地輪依水輪。水輪依風輪。風輪依虗空。虗空無所依。能令三千大界而得安住。疏曰。四輪相依。準俱舍論。次上水輪。次上更有金輪。然其世界或說三輪成。謂風水金。或說五輪。謂下加虗空。上加大地。今欲稱法。合成四輪。則地中含金。金亦地故)。

(○〔俱舍頌云〕空界大風起。傍廣敷無量。厚十六洛叉。金剛不能壞。此名持界風。空界者。前界壞劫之後。第二十空劫也。洛叉。此云億。謂此風輪厚十六億。阿毗曇論云。世界空二十劫後。乃有毗嵐風鼓之為風輪。最居其下厚九億六萬由旬。廣十二億三千四百五十由旬。數量小不同。大抵風輪居下也。瑜伽論云。有大風輪。量等三千大千世界。從下而起。與彼世界。作所依持。為欲安立無有宮殿諸有情類〔論云〕謂諸有情。業增上力。先依最下。依止虗空。有風輪生。如是風輪。其體堅密不可沮壞。設有洛叉力人。以金輪杵。奮威懸擊。金剛有壞。風輪無損)。

(○〔智論云〕此三千大千世界在虗空中。風上水。水上地。地上天。須彌山有二天處。至夜摩天等七寶地。風擎空中。乃至大梵天。皆七寶地。皆在風上)。

([?(▽/○)]二金輪)。

因空生搖。堅明立礙。彼金寶者。明覺立堅。故有金輪。保持國土。

〔永明〕因空生搖。堅明立礙者。釋地相也。因空異明。相待成搖。搖能堅明。以成於礙。(〔疏曰〕無明生滅。形待不息。故云因空生搖。執認所明。堅持不捨故云堅明立礙)如胎遇風。即成堅凝。亦是執明生礙義。於內即是覺明堅執。於外即成金寶。(金輪次起)故云。彼金寶者。明覺立堅。故知寶性因覺明有。是故眾寶皆有光明。(是故眾寶皆體堅而明也)小乘但知業感。而不知是何因種。(〔吳興云〕金以堅為義。亦由情堅之所感也。輔行以地大為事堅。執心為情堅。應知七識六識。俱有執義。等七名染汙意。報取第八為我。第六即人法。二報。是以空既妄立。搖於妄明。執堅凝故。有金輪矣)。

(△〔海印云〕既有無明風。依空鼓動。返吹藏識體中。無知覺明。報攬愈固。結成相分外色。故云結暗為色。彼金寶者。乃明覺所成之堅。寶有光明。得堅覺之性也。須彌以下地底為金剛際。故有金輪。保持國土)。

(○〔引證〕〔俱舍頌云〕光明金藏雲。布及三千界。雨如車輪下。風遏不聽流。深十一洛叉始作金剛界。釋曰雲色如金。注水無窮。故曰金藏雲升至光音天也。北山云。大雲升空。降雨如軸。積風輪上。結為水輪。水輪最上。堅凝為金。如乳停膜。是為金輪。俱舍云。水輪厚八洛叉。又因本經云。水聚六十萬由旬。水上別有大風。吹轉此水。於上成金。如熟乳上生膏。是名金輪厚三洛叉二萬由旬。通取水八金三成十一洛叉也。此明金輪依水輪。水輪依風輪。風輪依空輪。空輪最在下。金輪最在上〔論云〕諸有情業。別感風起。搏擊此水。上結金輪。如熟乳停。上凝成膜。故水輪滅。唯厚八洛叉。餘轉成金〔瑜伽論云〕即由彼業。增上力故。於虗空界金藏雲與。從此降雨注風輪上。次復起風鼓水令。堅此即名為金性地輪。上堪水雨之所激注。下為風飈之所衝薄。此地成已)。

([?(▽/○)]三火輪)。

堅覺寶成。搖明風出。風金相摩。故有火光。為變化性。

〔永明〕釋火性也。堅執覺性。即成於寶。搖動所明。即出於風。動靜不息。即是風金相摩。於外即成火光。能成熟萬物。故言為變化性【疏】前二句。指前二性。為生火之由。於內則生滅不停。堅執不捨。於外則動搖不息。堅剛難壞。互相摩觸。而有火生。如取火法。鑽燧與木。一堅一動。火能鎔散。成熟萬物。故云為變化性(〔孤山云〕變化性者。火能變生為熟。化有成無也)。

(△〔海印云〕堅覺之寶既成。搖明之風復出。二者相對。一剛一柔。相摩相盪。為火大種)。

([?(▽/○)]四水輪)。

寶明生潤。火光上蒸。故有水輪。含十方界。

〔永明〕釋水輪也。寶明之體。性有光潤。為火爇蒸。水便流出。又覺明生愛。愛即是潤。於內即是愛明。於外即成寶潤。(〔疏曰〕於內則愛明堅執。懆心熾盛。於外則實潤火蒸。遂成流水)火性上蒸。融愛成水。(如世蒸物必有汗流)一切業種。非愛不生。一切世間。非水不攝(一切草木。非水不長)。

(△〔孤山云〕既風金起火。而火復蒸金。故金潤下流。遂成水火。以五行論之。金生水。金是水之母。水是金之子。故生潤。即金之含育也。火尅金。火是金之賊。既母被尅。故子下流。為水輪也。如釜中含水。下以火蒸。則其水騰氣。流汗而下也)。

(△〔海印云〕寶為地體。何以火蒸。逆火為水。大論云。須彌山四寶所成。亦名金剛山。知金剛為地體也。日月行於山腰。照臨一四天下。下界視之蒼蒼在上界則寶地也。下方眾生。業火所蒸。空中雨雪霜露。皆寶氣上蒸之水。眾生常居寶界中。而寶中有水。豈非水輪含十方界耶)。

(○〔引證〕〔俱舍論云〕又諸有情。業增上力。起大雲雨。注風輪上。滴如車軸。積水成輪。眾生業力。水不流散。如食未消。不墮識藏。又如倉貯米。水輪。亦爾。由風所持。令不流散〔頌云〕次第金藏雲。布雨滿其內。先成梵王界。乃至夜摩天。風鼓金水成。須彌七金等。釋曰。此明器界成立之相。北山云。三輪既成。雨自空飛。注金輪上。滴如車軸。風吹此水。清者上升。自上至下。先成色界梵王天。及欲界空居四天也。須彌七金等。在清濁之間〔瑜伽云〕即由彼業。增上力故。空中復起諸藏界雲。又從彼雲降種種雨然其雨水。乃依金性地輪而住。次復風起。鼓水令堅。即由此風力所引故。諸有清淨。第一最勝精妙性者。成須彌盧山。若中品性者。成七金山)。

○〔合釋〕〔永明〕故四大性。互相假藉。體不相離。同一妄心。所變起故。如虗空華。不離心(疏作翳)故。愚人不了。心外執法。顛倒見故【疏】然小乘宗。水輪在前。金輪在後。與此不同者。而不知風輪持水。即是堅礙。約相在後。舉性在初。故風輪後。即說金輪。(〔手鑑云〕秪此風輪。其性堅礙。便是金之本性。又地以堅持為義。即是金之相也)又彼但知增上業感。而不知是何因種。以教非了義。麤相說也(〔吳興云〕此與俱舍異者。彼約安立世界。自下升上以成其次。此約生起世界。由內感外。以成其次。大小義別。不須通會〔釋要云〕此約性。故金先水後。彼約相。故水前金後。慤師云。論妄則金乃居先。說常則水居其下。安立論其理勢。了妄推本為先。兩義既成。寧勞貯妨。不知何因種者。不知賴耶變生也。內身外器。皆謂增上業之所感。而不知一念妄心。變茲三境。此結判也)。

(△〔孤山云〕四輪不言土輪者。土與金。同是堅性。俱屬地大故。彼說四大。此談五行。五行數廣而義狹。以不言風故。四大數狹而義廣。地攝土木故)。

(△〔雲棲云〕溫陵謂萬法自五行變起。五行由妄覺發生。盛談子母生尅。夫劣妻勝之事。此皆出日者家。經中罕言只用四大為正)。

(○永明科次下辯山川草木之異。疏)。

([│/○]二明諸相發生)。

火騰水降。交發立堅。濕為巨海。乾為洲潬。以是義故。彼大海中。火光常起。彼洲潬中。江河常注。

〔永明〕妄性不恒。前後變異。所感外相。優劣不同。愛心多者。即成巨海。執心多者。即成洲潬。風性生慢。火性生嗔。於色起愛。潬中流水。違愛生嗔。海中火起。水邊平地曰潬。(〔釋文〕爾雅。水中可居曰洲潬。沙出。郭璞曰。水中沙潬曰潬。海賦陰火潛然)【疏】火炎上而就燥。水降注而流濕。交互擊發。立成堅礙。火雖炎上而相擊發。終為水克。故大海廣而洲潬狹也(〔孤山云〕水交於火。火交於水。其勢相敵而立於物。故曰交發立堅。溼為巨海。水降之所立也。乾為洲潬。火騰之所立也。觀海中火起。則知火交於水也。視洲中河注。則知水交于火也)。

(△〔海印云〕由四大種為後天之五行。生成萬物。此火金生水。水火生土也。火炎土潤。交合空中。水火既濟。陰陽和而生子。故水火俱堅實成形。其本元溼性。流為四大海水。本元火性。結而成土。故有四大洲。諸小洲等。水含父之性。故海中火光常起。土得母之性。故洲潬中江河常注。以水火乃稱性之水火。比交發立堅。水火相敵。乃水火相濟。故相生也。下水勢劣火。故有山石草木。乃相尅以成物也)。

水勢劣火。結為高山。是故山石。擊則成燄。融則成水。土勢劣水。抽為林木。是故林藪。遇燒成土。因絞成水。

〔永明〕慢增愛多。結為高山。(〔疏曰〕外則水勢劣火。內則嗔增愛徹。嗔復加慢。結為高山)愛增慢輕。抽為草木。(外則土勢劣水。內則愛增慢輕。愛能生水。水能長養。故抽草木)或嗔愛慢三。互相滋蔓。異類成形。草木山川。千差萬品(〔孤山云〕水勢劣火。謂水大少。火大多。以此相合。則結成高山。舉融擊以騐其二大所成也。土勢劣水。可知)。

(△〔海印云〕以前水火既濟而勢相敵。故為洲為海。今水火未濟。水勢劣火。勢不能敵。而火上燄。遂結為高山巨石。以其受父之性。故擊石成燄。得母之性。故融則成水。石中有火。山頂有水。石根多㵎。類可知矣。此猶屬先天性火。但性不相敵。故成有形之山石耳。土勢劣水下。此五行水土生木也。以受父之氣分。故林藪遇燒成土。以得母之氣分。故草木遇絞成水也)。

([?(○/○)]二結相續)。

交妄發生。遞相為種。以是因緣。世界相續。

〔永明〕先從妄想。結成四大。從四大性。愛慢滋生。離有情心。更無別體。故云。交妄發生。遞相為種。以是因緣。世界相續。是以云。世界欲成之際。舉念全收。非唯世界。但有成壞萬法。悉從心生。故經云。成劫之風。壞劫之風。皆是眾生共業所感。業由心造。豈非心耶【疏】先從明昧搖動有風輪。風搖明立有金寶。金風相摩生火性。火蒸金潤有水生。水火相交。勢有勝劣。水勝火劣為海洲。火勝水劣為山石。土劣水勝為草木等。外相雖爾。皆由內心。內心無變。外豈差別。經且約外。故云遞相為種(〔孤山云〕交妄發生。謂二妄交合而成諸事也。覺明空昧相待成搖。為風輪種。因搖立礙。為金輪種。風金相摩。為火大種。金火復為水大種。水火又為海洲種。水土復為草木種。應了此諸妄法。於一真性。如空中華。華處空處。本無有異。為種發生。即是妄具。妄體無實。唯是覺明。故觀妄具。唯見真具)。

(○〔引證〕〔楞伽經云〕大慧。彼四大種。云何生造色。謂津潤妄想大種。生內外水界。堪能妄想大種。生內外火界。飄動妄想大種。生內外風界。斷截妄想大種。生內外地界。注云。首楞敘四大。則起於覺明。楞伽敘四大。則生於妄想。是知匍匐三界醞釀四生。皆覺明妄想之咎也)。

([○@卍]二眾生相續二)。

([?(○/○)]一辨其相二)。

([│/○]一明根塵創結二)。

([?(▽/○)]一指前因相)。

復次。富樓那。明妄非他。覺明為咎。所妄既立。明理不踰。

〔宗鏡〕三界有法。識外無文。皆從內外四大成。盡是一心虗妄變。古鈔釋首楞嚴。明妄非他者。其妄最初。因自心動有風。因執有金。因愛有水。因求有火。皆是自心變起四大。還自分別。結業受生。故非他累。覺明為咎者。由強覺了本體明為咎。則無知覺明。有知明覺。如人見不淨。便生厭心。由分別故。但無分別妄見。唯見法性淨土【疏】明謂顯發。妄之顯發。別非他緣。但由自己一念不了。能所妄分。以為過咎。覺明。即能所也。所明既已成立。引生能覺之心。念念相續。莫能離念。故真明妙理。為念所礙。隱而且廢。不能踰越而顯現也(〔雷庵云〕所妄既立。則妄明之理彰焉。理法也。性也。六妄因之成就。四生以之變局。不能超此妄明之性法也)。

(△〔吳興云〕明妄。即妄明也。言此妄明之體。更非他法所成。全是真覺起於妄明而為過咎。覺明為咎。已是妄能。故但言所妄既立。即前因明立所。妄明之性。非局而局。故曰明理不踰)。

(△〔溫陵云〕明妄者。指堅明明覺搖明之性。特覺明妄心為咎)。

(○〔通釋〕明妄二字。古釋以明為顯發之義。而苕溪即指為妄明。桐洲注云。謂明了交妄發生。世界之相續。非從他有。融室廣注云。明為妄者非他。本覺要明為咎。二師皆仍依長水)。

(△〔定林云〕世界以空昧為體。眾生以覺明為性。由覺明故。得有空昧。世界如此。眾生力也。二者相續。故曰覺明為咎)。

([?(▽/○)]二結成根塵)。

以是因緣。聽不出聲。見不超色。色香味觸。六妄成就由是分開。見聞覺知。

〔宗鏡〕六識取塵。由業識發起。後有第七識。執第八識中明。變起外四大。引起六根塵。六根塵引起六識。六識依六根塵。因外有色。內引眼根等【疏】無明為因。所明為緣。展轉相形。至無同異。於此一相。分出根塵。根塵既偶。識生其中。根境識三為業之性。各自取吸。不行他緣。故云不超等。即於前所明。分出六塵。於前妄覺。開成聞見等。由是前云。覺明為咎也(〔吳興云〕以是下。示不踰相。下云。元依一精明。分成六和合)。

(△〔溫陵云〕以不踰故。聽見六根。於是妄局。色香六塵。於是妄染。覺知六識。於是妄分。根塵識三。為業性故。發起妄業。此六道四生之始也)。

(△〔融室云〕妄既立為所妄。明則實為妄明。因此緣此。不達本覺。妙明之性。以視聽為視聽。墮在聲色之中。致令六塵而成六妄。遂將一妙覺性。分開為見聞覺知)。

([│/○]二辨生類初因二)。

([?(▽/○)]一舉類總標)。

同業相纏。合離成化。

【疏】胎卵有情。要因父母同業相感。故云同業相纏。(資中文同)溼化有情。但因自己情想合離。合處溼生。離處化生。不由父母同業相感。故云合離成化。化即生之總名也。皆名變化故(右長水依古釋。分判四生)。

(△〔證真云〕合離成化者。四生之總名也。下文云。情想合離。更相變易。是也。右敏師合判四生)。

(△〔孤山云〕同業相纏者。與父母同業。皆起想愛。更相纏縛也。合離成化者。於愛境則合。於僧境則離。由此愛憎。成其變化而託胎也)。

(△右圓師順下二節單判胎生。上來三解不同。今從苕溪溫陵。依古釋分判四生為當)。

([?(▽/○)]二就因別辨二)。

(▽一攬塵成種二)。

([?╳]一情想所因)。

見明色發。明見想成。異見成憎。同想成愛。

【疏】見謂妄見。明即所明。因見有明。明能發色。(〔孤山云〕妄心見妄境。故云見明。色發。即於中陰見其父母也〔海印云〕眾生既造妄業。得中陰身。所謂游魂也。鬼無色身而有五通。六根猛利。眼見極遠。愛染習氣。極尋所愛之境。愛境立現。故云見色明發)因明起見。見能生想。(明見想成者。依妄境。起妄惑也〔海印云〕既見其境。識神必超其所。既見明色。其想遂得成就。故云明見想成)境與想異。異即違也。乃成於憎。色同於心。同則順也。遂生於愛。(異見。謂父是所憎境。同想。謂母是所愛境。女子託胎反此〔海印云〕男女交合之際。識神守之。男則愛母憎父。女則愛父憎母)異則但想無愛。同則想愛俱行。由是受胎。須資想受(〔定林云〕從性見起。名為見明。見明然後色發。如盲眼前。唯見黑暗。則不能發色。從見明起。見為明見。明見然後想成。如明眼人。無分別見。則不能戊想)。

(○〔引證〕〔瑜伽第一〕云何生。由我愛無間已生故。無始樂著戲論因。已熏習故。淨不淨業因。已熏習故。彼所依體。由二種因。增上力故。從自種子。即於是處。中有異熟。無間得生。死生同時。如稱兩頭。低昂時等。而此中有。必具諸根。造惡業者。所得中有。如黑羺光。或黑闇夜。作善業者。所得中有。如白衣光。或晴明夜。又中有眼。猶如天眼。無有障礙。唯至生處。所趣無碍。如得神通。亦唯至生處。又此中有。有種種名。或名中有。在死生二有中間生故。或名健達縛。尋香行故。香所資故。或名意行。以意為依。往生處故。此說身往。非心緣往。或名趣生。對生有起故。當知中有。除無色界。一切生故。又由三處現前。得入母胎。於中有處。見其父母共行邪行。乃起倒覺。見己自行。或唯見男。或唯見女。如是漸漸近彼處所。不見父母餘分。唯見男女根門。即於此處。便被拘礙。死生道理。如是應知)。

([?╳]二結成種類)。

流愛為種。納想為胎。交遘發生。吸引同業。故有因緣。生羯羅藍。遏蒱曇等。

【疏】種。謂己受愛取所潤。即異本之種也。故云流愛為種。(〔釋要云〕異本之種者。此不同藏識中。未受潤散。名言種子。此是泡疱異本。已受愛之種也。即有支。如世間穀麥。已苞浸者也〔手鑑云〕異本種者。愛取未潤時。名未起種。由愛取潤已。即泡疱異本。名現起種)胎即正約現行。一念識心生起之時。然種即想愛俱為種。胎即想愛俱為胎。經文存略。各舉一也。(〔圓覺鈔云〕流愛者。謂無始愛之習氣。任運流注。相續不斷。為種者。如女人欲受胎時。必藉男子之種胤。納想者。前是分別之愛。此是俱生之愛。俱生之愛。方能助潤。於業受生故也。如俱舍說。男胎。〔於〕母如妻想。而忌於父。女胎於父如夫想。而忌於母)父母於子。三處情想。互相交合。互相遘遇。引發吸取。界趣同業。令歸一處。結成胎藏。故云。交遘發生。吸引同業。(交遘。是種子現行。㸦相資熏。和合之義。吸引者。因緣相牽。如磁〔叶〕針。同業者。宿所造之業成熟。今為人為畜等也)自業為因。三處情想為緣。(〔釋要云〕三處情想。子亦於父母起愛想也。俱舍云。九處命終時。皆須生愛想。界趣同業同其界類也。若異界異類。則無受生理)羯羅藍等。胎中前二七也。若至三七。胎卵即分。故約前二。未分位說(〔吳興云〕愛之與想。十二因緣中識也。若想已入胎。即屬於名。羯羅藍等。即是色也)。

(○〔俱舍偈云〕最初羯剌藍。次生頞部曇。從此生閉尸。閉尸生健南。次鉢羅奢佉。後髮毛爪等。及形根色相。漸次而漸增。釋曰。羯剌藍。即歌羅暹。或羯邏藍。此云薄酪。亦云凝蘇。胎中五位。此初七日內。名雜穢。父母精血相和名雜。自體不淨名穢。大集經云。歌羅邏時。即有三事。一命。二煖。三識。出入息者。名為壽命。不臭不爛。名之為煖。此中心意。名之為識。即是剎那知覺心也。三法和合。從生至死。依此識親生種子。即是命根。頞部曇。或遏蒱曇。胎二七日內。名疱。猶如豌豆。瘡疱之形。表裏如酪。未生肉故。閉尸。此云耎肉。胎三七日內。名凝結。謂稍凝結。狀如就了肉。健南。此云堅肉。胎四七日。名凝厚。漸次堅硬。鉢羅奢佉。此云肢節。亦云形位。內風所吹。生諸根形。一身四肢。生差別故。胎五七日。名胎中五位。六七日。名毛髮爪齒位。七七日名具根位。以五根圓滿。漸次生識。即未具空明等緣)。

(○〔引證〕〔宗鏡云〕有情於中有。自臨末位。第八識初。一念受生時。有執取結生相續義。結者。繫也。屬也。於母腹中。一念受生。便繫執為彼故。亦如磁毛石吸鐵。鐵如父母精血二點。第八識如磁毛石。一剎那間。便攬而住。同時根塵等種。從自識中。亦生現行。名為執取結生故)。

(○〔瑜伽第一〕爾時父母貪愛俱極。最後各出一滴濃厚精血。二滴和合。入母胎中。合為一段。猶如熟乳凝結之時。當於此處。一切種子異熟所攝。執受所依。阿賴耶識。和合依託。云何和合依託。謂此所出濃厚精血。合成一段。與顛倒緣中有俱滅。與滅同時。即由一切種子識力功能故。有餘微細根。及大種和合而生。及餘有根。同分精血。和合摶生。於此時說識已住。結生相續。即此名為羯羅藍位。又此羯羅藍色。與心心法。安危共同。故名依託。由心心法。依託力故。色不爛壞。色損益故。彼亦損益。是故說彼安危共同。又此羯羅藍識。最初託處。即名肉心。如是識於此處最初託即。從此處最後捨)。

(▽二分為四生)。

胎卵濕化。隨其所應。卵唯想生。胎因情有。濕以合感。化以離應。

【疏】略即四生。廣即十二。如下廣辨。四生起時。業與情想相應之處。即便受生。故云隨其所應。情想合離。四生皆具。今各舉一。據多分說。下經自有情想多少等。(已下同資中文)想多情少。即受卵生。(卵殼中生。多分是想)以想輕利故。如飛鳥魚龍。皆迅疾也。故云想生。情多想少。即受胎生。以情多重墜。不能輕舉也。故云情有。濕化染香處。不因父母同業相感。但以情潤。即受溼生。(但自情想。與溼氣合。既便受生)故云合感。但隨想處。不假情潤。即受化生。(化亦自想。懸想勝處。情愛彼境。即便化生)故云離應(〔俱舍偈云〕倒心趣欲境。溼化染香處〔論曰〕若溼生者。染香故生。謂遠齅。知生處香氣。便生愛染。往彼受生。隨業所應香有淨穢。若化生者。染處故生。謂遠觀。知當所生處。便生愛染。往彼受生。隨業所應。處有淨穢。豈於地獄。亦生愛染。由心倒故。起染無失。云云)。

(△〔吳興云〕沇師以第八卷情想多小。釋卵胎二生。誤也。彼據眾生善惡二業。開內外二分。情為內分。想為外分。此但約愛取之心。以此望彼。茲屬內分耳。又內外二分。其義甚寬。今之情想。唯說受生之時。與彼大異。且胎生之龍。豈不迅疾。卵生之人。豈便輕舉。又豈可胎生俱屬內分。卵生悉屬外分耶。節敏璿師皆用沇義。葢未之思也)。

(△〔私謂〕岳師辨駮。一往縱橫。尅實求之。未為應理。一者情想紛飛。業識變現。緣境起滅。剎那不住。安得區分界分。判後之情想。別開二分。此之情想。專屬內分。二者善惡二業。皆因愛取一念。離愛取無善惡。離善惡無愛取。以是故造業殊因。則黑白時闇。橫分中有之光。得福異報。則棘廁天宮。自現入胎之相。因果同根。因緣具足。安得判今之愛取為內分。後之善惡為外分。三者多生業識。種為命根。一報千生。轆轤輪轉。今以受生。臨命。限隔初終。胎位肉身。比量廣狹。豈知捨身受身。不離三事。來先去後。誰是主人。乃至魚龍迅疾。或屬胎藏。人道重墜。或依卵㲉。斯乃變化弘多。豈可致疑多分。節敏璿師。咸宗沇義。三占從二。請事斯言)。

(○〔引證〕〔俱舍偈云〕於中有四生。有情謂卵等。人傍生具四。地獄及諸天。中有唯化生。鬼通胎化二。論曰。人傍生趣。各具四種。人卵生者。謂如世羅。鄔波世羅。生從鶴卵。鹿母所生三十二子。般遮羅王五百子等。人胎生者。如今世人。人溼生者。如曼䭾多羅遮羅。鄔波遮盧。鴿鬘。菴羅衛等。人化生者。唯劫初人。傍生三種。共所現見。化生如龍揭路荼等。一切那落諸天中有等。具根無缺。支分頓生。無而欻有。皆唯化生。鬼趣唯通胎化二種。鬼胎生者。如餓鬼女白目連云。我夜生五子。隨生皆自食。晝生五亦然。雖盡而無飽。（或云晝夜各生五百子）)。

(○〔諸經要集云〕婆沙問曰。四生六趣。相攝云何。為生攝於趣。為趣攝於生。即自答云。生攝一切趣。非趣攝於生。謂生中陰增。當知非趣攝。故知生寬趣狹。以化生寬故。全攝二處。及三趣少分。地獄趣中。一向化生。問六欲諸天。既行欲同人。何故無有胎生。答欲愛雖同。行事不等故。樓炭等經言。四天忉利。男女形交。而無泄精。自上四天。一向全異。以天化生故。從母膝化起)。

([?(○/○)]二結相續)。

情想合離。更相變易。所有受業。逐其飛沈。以是因緣。眾生相續。

〔資中〕情想不常。剎那變易。或先胎而後卵。或先溼而後化。離合無定。故云更相變易等。(〔補遺云〕卵存出殻之思。故曰想。胎鍾俱生之愛。故曰情。溼以物合受生。化以形離自變。皆一往分屬。不可盡理而求也)如下十二類生中。一一皆有八萬四千飛沈亂想。唯佛與佛。乃能知之。故俱舍云。於一孔雀倫。具一切種因。非餘智境界。唯一切智知(〔證真云〕有情無始。熏造一切界起種子。在本識中。唯佛能了。且舉孔雀一類尚難知。況餘類耶)【疏】所有受報。隨業善惡。故云逐其飛沈。(飛沈。猶升降也)捨身受身。無能斷絕。故云眾生相續(〔標指〕由不如實知真如法一故。遂乃情生智隔。相變體殊。隨其善惡業緣。升沈受報)。

(△〔金剛刊定云〕梵語僕呼繕那。此云眾生。智論云。五蘊和合中生。故云眾生。瑜伽云。思業為因。卵胎溼化為緣。五蘊初起為生。然三界眾生。不出五道。以四攝五。亦得具足)。

([○@卍]三業果相續二)。

([?(○/○)]一辨其相二)。

([│/○]一正辨三)。

([?(▽/○)]一欲本)。

富樓那。想愛同結。愛不能離。則諸世間。父母子孫。相生不斷。是等則以欲貪為本。

【疏】愛欲情深。互相纏縛。結滯難捨。故云不離。父母生子。子復生孫。子子孫孫。續生不斷。皆欲為本也(按清涼鈔引瑜伽云。貪有五種。一於內身欲貪。二於外身。淫欲淫貪。三境欲境貪。四色欲色貪。五薩迦耶欲薩迦耶貪。大乘法。於欲欲欲貪有多解。今疏依經婬殺盜三。故但云欲為本也)。

(○〔引證〕〔圓覺經云〕若諸世界。一切種姓。卵生胎生溼生化生。皆因淫欲。而正性命。當知輪迴。愛為根本。由有諸欲。助發愛性。（心也即愛之種子）是故能令生死相續。欲因愛生命因欲有。眾生受命。還依欲本。愛欲為因。性命為果〔疏曰〕既性命由淫。淫復由愛。故云愛為根本。由愛身故。還為欲因。復感未來。生死果報。如是展轉。相續無窮)。

([?(▽/○)]二殺本)。

貪愛同滋。貪不能止。則諸世間。卵化濕胎。隨力強弱。遞相吞食。是等則以殺貪為本。

【疏】為貪故殺。用滋我命。以強制弱。殺害不止。故為殺本。

([?(▽/○)]三盜本)。

以人食羊。羊死為人。人死為羊。如是乃至。十生之類。死死生生。互來相噉。惡業俱生。窮未來際。是等則以盜貪為本。

【疏】不與而取。故名為盜。今非理食他。即奪其命也。以惡業故。同處一世。令怨對相值。更互詶償。盡未來際。相奪不止。皆盜為本。

(○〔楞伽第四〕佛告大慧。有無量因緣。不應食肉。謂一切眾生。從本已來。展轉因緣。嘗為六親。以親想故。不應食肉〔實叉云〕從無始來。在生死中。轉回不息。靡不曾作父母兄弟。男女眷屬。易生而受鳥獸等身。云何於中取而食之)。

(△〔交光云〕如八萬釋種。遭琉璃誅殺。人知毀罵近緣。不知食魚遠因。此方太平時。恣意殺噉。三五百年。人之享福者。福盡業現。畜之詶報者。殺盡為人。皆帶殺冤。遂成殺劫。佛智深遠。勅斷殺業。乃止殺禁亂之元本也)。

([│/○]二釋成)。

汝負我命。我還債汝。以是因緣。經百千劫。常在生死。

【疏】釋殺盜也(按長水本。經文云。汝負我命。我還債汝。乾道本卷後注。有本云。我還汝債。此會解及流俗本之所宗也。今以文義委釋。汝負我命。猶言汝曾殺我。汝是我冤家也。我還債汝。猶言我重殺汝。汝又作我債主也。多生業債。如汲井輪。兩言之內。展轉含攝。佛言善巧。非可思議。亦見古人潤文以妙也。若云我還汝債。則文義違背。詞俚淺而意不該。其為傳寫之誤明矣。則師以為文義互見。應補足四句。近師又衍為八句。鳧脛蛇足。莫悟其非。今所考據者。長水疏古本。乾道紹興官本。海眼溫陵融室宋元雕本。先後畫一。文理灼然。故敢斷為是正。講徒口耳習串。溺於所聞。却云。古本未必是今本未必非。此雖麤義。亦熏習積迷之一端也)。

汝愛我心。我憐汝色。以是因緣。經百千劫。常在纏縛。

【疏】釋欲貪也。

([?(○/○)]三結相續)。

唯殺盜婬。三為根本。以是因緣。業果相續。

【疏】殺盜婬三。正是業道。皆由貪愛。以之為緣。故此三種皆云貪也。業因苦果。相生不斷。故云相續。

([○@(?∴)]三結答。是答釋總科)。

富樓那。如是三種。顛倒相續。皆是覺明。明了知性。因了發相。從妄見生。山河大地。諸有為相。次第遷流。因此虗妄。終而復始。

〔永明註〕問。三界初因。四生元始。莫窮本末。罔辨根由。莊老指之為自然。周孔詺之為渾沌。最初起處。如何指南。答。欲知有情身土。真實端由。無先我心。更無餘法。謂心法剎那。自類相續。無始時界。展轉流來。不斷不常。憑緣憑對。非氣非稟。唯識唯心。肇論鈔云。老子云。無名天地始。有名萬物母。若佛教意。則以如來藏性。轉變為識藏。從識藏變出根身器世間。一切種子。推其化本。即以如來藏性為物始也。無生無始。物之性也。生始不能動於性。即法性也。光未發處。尚無其名。念欲生時。似分其影。初因強覺。漸起了知。見根纔分。心境頓現。首楞嚴經云。皆是覺明明了知性。乃至因此虗妄終而復始。釋曰。此皆最初因迷一法界故。不覺念起。念起即是動相。動相即是第一業識。未分能所。乃覺明之咎也(〔海印云〕因無始妄動一念而有無明。故曰覺明)從此變作能緣。流成了相。即明了知性。為第二見分轉識。(牒上因明立所)後因見分而生相分。即因了發相。為第三相分現識。(牒上生汝妄能)。

(△〔溫陵云〕覺明明了知性。妄為明覺也。了發明。因明立所也。妄見。生汝妄能也)能所纔分。盡成虗妄。皆因強覺覺明。分能立所。起明了之解。心境歷然。運分別之情。自他宛爾。何者。見分生於翳眼。相分現於幻形。於是密對根塵。堅生情執。從此隔開真性。分出湛圓。於內執受知覺。作有識之身。於外離執想澄。成無情之土。遂使鏡中之形影。滅而又生。夢裏之山河。終而復始。(因茲有情心內遂憎愛而結怨親無情境中。隨想念而標形礙。遂使外則桑田變海。海變桑田。內則親作怨由。怨為親種。互為高下。反覆相酬。從茲業果恒新。苦緣不斷)但以本原性海。不從能所而生。湛爾圓明。照而常寂。只為眾生違性不了。背本圓明。執有所明。成於妄見。因明立所觀之境。因所起能觀之心。能所相生。心境對待。隨緣失性。莫返初原。不覺不知。以歷塵劫【疏】覺明妙體。本有明了知性。即性覺妙明也。(長水孤山。指覺明為性覺妙明。與宗鏡有別)因本明了。迷成所相。即因明立所也。故云因了發相。此之所相。由妄分別。故云從妄見生。此即總結前來三種相續。皆由迷本真明。立成所相。所必生能。展轉麤著。遂成世界眾生業果。次第遷流。皆不離一念無明妄覺也(〔私謂〕此文以總結為正。孤山以山河大地結世界。諸有為相結眾生業果。分配依正。似非通義。世界文中。結三相云。真有為法。豈可說正報耶)。

(△〔二楞云〕世有過未現。界有成住壞空。生有卵胎溼化。業有婬殺盜。三種相續。不斷現行。皆由最初一念忽生之種子。所謂種種幻化。皆生如來圓覺妙心)。

(○〔引證〕〔首楞嚴三昧經云〕文殊師利言。迦葉。是耆闍崛山。誰之所造。是世界者。亦從何出。迦葉言。一切世界。水沫所成。亦從眾生不可思議因緣出。文殊言。一切諸法。亦從不可思議業因有)。

(○〔原人論云〕從初一念業相。分為心境之二。心既從細至麤。展轉妄計。乃至造業。境亦從微至著。展轉變起。乃至天地。此心識所變之境。乃成二分。一分與心識和合成人。一分不與心識和合。即是天地山河國邑)。

(○〔宗鏡云〕八地已去菩薩。能任運變大地為黃金。攪長河為酥酪。此是境隨真智轉。所變事皆成。若離心有外實境。如何大地山河等能變。肇法師云。萬事萬形。皆由心成。豈待變而後飾。葢是變眾人之所見耳。是以眾生見為土石山河。皆是自業之影現。菩薩純為妙慧。即是真智之所流)。

([○@║]二別答違妨二。初答藏性生相疑。第一子科下。分正答所疑。別答違妨。為第二子科。第二科下。以伸難喻釋為承起科。次約真如生滅二門釋明。答藏性生相一科方竟。今二問答違妨科。有二)。

([?∴]初滿慈伸難。二如來喻釋。今初也)。

富樓那言。若此妙覺。本妙覺明。與如來心。不增不減。無狀忽生山河大地諸有為相。如來今得妙明覺空。山河大地。有為習漏。何當復生。

【疏】妙覺明心。與佛同體。本來無妄。由乎強覺。忽認所相。便有妄生。佛今已得妙空明心。何時忽然。復起諸妄。此即牒而縱之。責無窮過也。即同剛藏云。十方異生。本成佛道。後起無明。一切如來。何時復生一切煩惱(〔圓覺鈔云〕剛藏所述疑情。佛頂經富樓那亦有此難。彼云。若此妙覺本覺妙明。此云。十方異生本成佛道。彼云。與如來心不增不減。無狀忽生山河大地。此云。後起無明。彼云。如來今得妙空明覺。此云。一切如來。彼云。山河大地有為習漏何當復生。此云。何時復生一切煩惱。將彼對此。昭然可解〔疏云〕此上三難者。意云。本來是佛。煩惱何生。若無生中。妄生起者。如來成佛。同本無生。無生之中。還應妄起。成佛義等。生否應齊。齊生。即果佛何尊。齊否。即因違現事。進退不可。故有斯云〔鈔云〕言成佛義等者。天真成佛。無所不成。非除却妄染塵勞添益真淨功德。不增不減故。眾生本來成佛亦然。故云等也。生否應齊。謂生與不生也。眾生與如來。俱無生故。皆應不生煩惱。若云無中不妨生者。皆應生也。因違現事者。因位凡夫之流。現見貪惑熾然。如何言無故云違也)。

(△〔孤山云〕無狀猶言無故也)。

(△〔海印云〕滿慈要顯迷悟同源。本無生滅。故有此問)。

(○【疏】[?∴]一如來喻釋二。一約真如門釋。二約生滅門釋。初門泯相顯實。故約迷方空華。以喻無明及山河等。元來不起。體不可得。迷心翳眼。雖有起滅。正方虗空。了不移動。妄心妄境。似有生滅。真覺妙明。何曾變改。次門即攬理成事。故約金鑛灰木。可鍊可燒。以喻果成惑滅。二門四喻。雖各不同。皆顯悟後更不再迷也)。

([○@(?∴)]一約真如門釋二)。

([○@卍]一除迷方正喻無明本空二)。

([?(○/○)]一正喻二)。

([│/○]一問答迷本無因)。

佛告富樓那。譬如迷人。於一聚落。惑南為北。此迷為復。因迷而有。因悟所出。富樓那言。如是迷人。亦不因迷。又不因悟。何以故。迷本無根。云何生迷。悟非生迷。云何因悟。

【疏】人聚可居。故云聚落。迷人。眾生也。聚落。如來藏也。南。性明也。北。所明也。惑。無明也。南相不動。惑故見北。性明無變。迷故立所。此迷妄出。故今徵之。令知無生。即見無明本空也(〔起信云〕如人迷方。謂東為西。方實不轉。眾生亦爾。無明迷故。謂心為念。心實不動)。

([│/○]二問答悟後不妄)。

佛言。彼之迷人。正在迷時。倐有悟人。指示令悟。富樓那。於意云何。此人縱迷。於此聚落。更生迷不。不也世尊。

【疏】悟人。善友也。指示。教行也。令悟。十方如來也。滿慈於法有疑。於喻明解。故佛舉喻以問。令解法如喻。

([?(○/○)]二合顯)。

富樓那。十方如來。亦復如是。此迷無本。性畢竟空。(合初喻)昔本無迷。似有迷覺。覺迷迷滅。覺不生迷(合次喻)。

【疏】迷即無明。亦名為癡。亦名不覺。不覺即覺。故云性畢竟空。約真如門。昔本無迷。約生滅門。似有迷覺。覺即所迷本覺。亦即始覺也。覺迷迷滅者。始覺智起。覺盡無始妄念。合本覺時。更無始本之異。唯一妙覺。豈更生妄。故云覺不生迷(〔宗鏡云〕從來迷悟似迷。今日悟迷非悟)。

(△〔海眼注〕覺迷者。始覺也。不迷者。本覺也。始本一覺。無復重述。豈不覺成覺。覺猶不覺耶。本覺無迷。因迷立悟。悟迷迷滅。本覺湛然)。

(○〔引證〕〔圓覺文殊章云〕無始來種種顛倒。猶如迷人。四方易處〔疏云〕背覺合塵。由顛故倒。如由迷自。故認他也。如人乍至川原。或入聚落。忽然心惑。以東為西。既一方迷。餘三俱轉。然正迷時。方亦不轉。忽然醒悟。還是舊方。反推此迷。了無踪跡。無本來處。無今去處)。

([○@卍]二翳差華亡喻山河不實二)。

([?(○/○)]一約喻問答二)。

([│/○]一待華愚慧問)。

亦如翳人。見空中華。翳病若除。華於空滅。忽有愚人。於彼空華所滅空地。待華更生。汝觀是人。為愚為慧。

【疏】翳喻妄見。華喻山河。妄見若亡。山河自滅。故下文云。見聞如幻翳。三界若空華。聞復翳根除。塵消覺圓淨。空無華處。故云空地。

([│/○]二顛倒狂癡答)。

富樓那言。空元無華。妄見生滅。見華滅空。已是顛倒。勅令更出。斯實狂癡。云何更名。如是狂人。為愚為慧。

【疏】真元無相。妄見起滅。見山河滅。已是倒見。若待更起。斯同狂人(〔剛藏章云〕譬如幻翳。妄見空華。幻翳若除。不可說言此翳已滅。何時更起一切諸翳。何以故。翳華二法。非相待故。亦如空華滅於空時。不可說言。虗空何時更起空華。何以故。空本無華。非起滅故。生死涅槃。同於起滅。妙覺圓照。離於華翳〔疏曰〕言圓覺離華離翳。則雙拂生死無明。眾生既如華起。約誰更難無明。無明生死既空。何責本來成佛。空華終不再起。果位何得還迷。若如是解。頓遺三疑。下金鑛喻。唯答佛不再迷。此疑過深。故重喻也)。

([?(○/○)]二反質結酬)。

佛言。如汝所解云何問言。諸佛如來。妙覺明空。何當更出山河大地。

【疏】據汝於喻所解。不合更疑如來空覺生山河也。維摩云。佛為增上慢人。說離婬怒癡。若無增上慢。佛說婬怒癡性。即是解脫。是知如夢勤加。空名惑絕。幻因既滿。鏡像果圓。凡在斷證。當體斯旨。

([○@(?∴)]二約生滅門釋二)。

([○@卍]一喻二)。

([?(○/○)]一喻果成)。

又如金鑛。雜於精金。其金一純。不更成雜。

【疏】眾生覺隱。如金雜鑛。諸佛覺顯。如金一純。已入果海。不重為因。故云更不成雜。然因果雖殊。覺性平等(〔剛藏章云〕如銷金鑛。金非銷有。既已成金。不重為鑛。偈云。一成真金體。不復重為鑛。按此與剛藏章。皆指金不生鑛。以喻佛不再迷。而義有少別。此但明金不為鑛。彼兼明金非銷有也)。

(△〔吳興云〕金喻菩提。鑛喻習漏)。

(△〔二楞云〕雜者。無明與覺性和合)。

([?(○/○)]二喻惑滅)。

如木成灰。不重為木。

【疏】覺性如地。惑障如木。加行如燧。智照如火。涅槃如灰。燧動火起。木盡灰成。灰歸於地。不重為木。修行智起。惑滅覺顯。顯處唯真。不重起妄(〔熏聞云〕山河如木。涅槃如灰)。

([○@卍]二合)。

諸佛如來。菩提涅槃。亦復如是。

【疏】菩提智果。涅槃斷果。雙合二喻也。(〔孤山云〕炤真不變。則菩提之用彰。達妄本無。則涅槃之功著。因中。全菩提為習漏。即涅槃為山河。猶鑛之與木也。果上。全習漏為菩提。即山河為涅槃。猶金之與灰也。鑛木不再。顯妄法之永亡。金灰不渝。示真證之常住。四喻交映。妙旨存焉)。

(△〔溫陵云〕金喻菩提果覺不變。灰喻涅槃果德不生)然上四喻。二二同意。(剛藏章。但空華金鑛二喻。今加迷方灰木為四)前就圓悟之理。生佛俱是本真。以成前文清淨本然。皆如來藏。與如來心。不增不減。(疏全用圭峰剛藏章疏文。彼疏云。以成普眼段中。眾生本來成佛之義。餘文倣此)故舉迷方空華。元來不起。非後始滅。故法合此迷無本。性畢竟空。又云。空元無華。妄見生滅。(彼法合云。生死涅槃。同於起滅)斯則以責滿慈見妄有滅。尚是顛倒。豈況復待習漏再生也。後約不壞修證因果之相。故說消鑛出金。燒木成灰也。迷方空華。則始終元無。金之與灰。燒鍊方現。(彼云。華則終始本無。鑛則因消始盡)意云。圓頓之理雖齊。迷悟不妨成異。既有多生習障。還須背妄顯真。真顯則究竟清淨。更無再迷也。若但用前二喻。則撥迷悟因果之相。便成邪見。若但用後二喻。即成眾生覺性本來不淨。失真常理。亦成邪見。道理微妙。一喻難齊。故說四事。(彼云兩事)各喻一法。以盡其理也(〔無盡云〕真猶聚落之定方。因迷妄認。妄似空華之亂眼。因翳妄生。消鑛成金佛無他佛。木灰為燼。斯大涅槃)。

(○〔宗鏡云〕故知圓覺妙心。如虗空之性。生死涅槃。即空華之相。瞖眼不無起滅。真性何曾有無。如鑛藏金。金非鑛有。又非銷得。要以銷成。迷時如未淨之金。悟了若已成之寶。真金不動。垢淨俄分。妙性無虧。迷悟自得)。

(○二答大性具徧。疑為破滿慈大科。下第二子科。子科下生母科二)。

(◑一釋本疑。二釋別難。次科下。又分二子科)。

([○@║]一釋滿慈重徵妄因。二慶喜再執緣起。盡本卷第二大科經文。今初一釋本疑二)。

([?∴]一牒疑)。

富樓那。又汝問言。地水火風。本性圓融。周徧法界。疑水火性。不相陵滅。又徵虗空。及諸大地。俱徧法界。不合相容。

【疏】前既伸疑。今將答釋。故此牒舉。

([?∴]二正釋二)。

([○@(?∴)]一寄喻略釋三)。

([○@卍]一舉喻二)。

([?(○/○)]一總舉喻本二)。

([│/○]一標)。

富樓那。譬如虗空。體非群相。而不拒彼諸相發揮。

【疏】虗空。藏性也。群相。七大也。真元無相。不守自性。隨緣現相。故云不拒(〔吳興云〕譬如來藏。本非七大。而不拒彼七大發生)。

(△〔溫陵云〕虗空非諸相。諸相依空而發。真體非四大。四大擥真而成。先非水火。故不相拒)。

([│/○]二釋)。

所以者何。富樓那。彼太虗空。日照則明。雲屯則暗。(屯聚也)風搖則動。霽澄則清。氣凝則濁。土積成霾。(霾。風而雨土也)水澄成映。

【疏】此舉七事。可喻七大。隨義對法可知(〔釋要云〕隨義對法。當以明對識大。能了別故。暗空大。動風大。清根大。根能照境。體清淨故。濁氣火大。熱氣上蒸故。映水大。霾地大)。

(△〔雲棲云〕滿慈疑諸大性徧。故佛即虗空為喻。日照雲屯等七。一切皆空中現相。舉一虗空以顯藏性。空中不礙諸相。知性中不礙七大。解者泥文分配。斯圭峰所訶。豈識喻焉者也)。

(△〔私謂〕滿慈初問。難地水火三大。不相容徧。次問地性障礙。空性虗通。難地空二大。不相容徧。就其問目。已揀去根識二大。故知非通難七大也。如來初舉四輪。先答地水火三難。此文答釋次難。初譬太虗空不拒群相。中顯空明空現。及地水火風。各各發現。結言汝以色空相傾相奪於如來藏。色以質礙為義。色即地也。言色空。即言地空。此正答滿慈次難地空二性之義也。舉色而地在其中。舉色與空。而地水火風。亦含具其中。問雖專問地空。元含四大。答雖專答色空亦攝四大。如因陀羅網。映望交互。斯皆隨意之語。稱性之談。法此義。則古人分配七相。良為陳迹。不容不埽矣)。

([?(○/○)]二略難喻相三)。

([│/○]一微)。

於意云何。如是殊方。諸有為相。為因彼生。為復空有。

【疏】方。法也。即明等諸法。(〔熏聞云〕方。所也。以諸相發揮。不同一方故)彼即日等也。舉此諸相。以明七大相空。都無實法。虗空無相。不礙諸相顯發(諸有為相。是明暗等)。

([│/○]二難)。

若彼所生。富樓那。且日照時。既是日明。十方世界。同為日色。云何空中。更有圓日。若是空明。空應自照。云何中宵。雲霧之時。不生光耀(如文)。

([│/○]三結)。

當知是明。非日非空。不異空日。

【疏】此結即離俱無生也。又非日非空顯無生處。不異空日。隨緣似有(〔私謂〕非空非日。引下文而如來藏。非心非空等。不異空日。引下文即即來藏。即心即空等)。

([○@卍]二指法二)。

([?(○/○)]一相無所指)。

觀相元妄。無可指陳。猶邀空華。結為空菓。云何詰其相陵滅義。

【疏】七相無生。本自寂滅。既稱為妄。將何可指。指尚不得。仍使相陵。何異空華。結為空菓。(〔融室云〕以所喻空中明暗等相。觀彼四大諸法之自相。一一皆妄。故曰觀相元妄)。

([?(○/○)]二性〔無〕不容)。

觀性元真。唯妙覺明。妙覺明心。先非水火。云何復問不相容者。

【疏】七大性真。元如來藏。如來藏中。無水火異。於一妙覺。約何等義。說不相容。猶如虗空。體非群相。說何陵滅(〔熏聞云〕妙覺明心。先非水火。譬珠非水火。水火從緣。若人以緣而難於性者。非其智也)。

(△〔空印云〕滿慈執相難性。今性相雙明。若以正眼觀水火等相。如空華落影。陽燄翻波。且喚誰作地水火風。而欲詰其相陵滅。豈非空華空菓。若觀其本性。性水真火等。元是一真如性。妙覺明心。此中先無質礙潤燥等相。既非彼相。何有不相容者耶)。

([○@卍]三合顯二)。

([?(○/○)]一正合前文)。

真妙覺明。亦復如是。汝以空明。則有空現。地水火風。各各發明。則各各現。若俱發明。則有俱現。

【疏】真妙覺明。合虗空無相也。汝以下。合諸相發揮。汝心分別。有空發明。妙明真心。隨現空相。(〔釋要云〕汝心既有空相。藏性即隨業感。乃現空相)。

(△〔王舜鼎曰〕真覺妙明。不惟四大。即虗空亦其中所現物。故空明則空現)地水火風。於汝心中。各各互發。隨心各現。心中俱發。七大俱現。又隨人各發。人各見別。多人俱發。俱現一相。(或發地則現地。發水則現水。或盡法界眾生。同發空相。則徧法界現空相)此即真如不守自性。隨緣所現。有種種相。上文云。隨眾生心。應所知量。循業發現。起信中因熏習鏡。現諸境界。亦此意也。

△〔宗鏡〕內外四大。地水火風。念念發現。所以經云。或各各發明。若俱發明。各各發明者。汝見圓明。知心欲取。失却本明性空。思想搖動。心生風輪。性愛相續。性感水輪。執心熾盛。金輪則現。求心苦欲。火輪方興。若俱發明。初起強覺。四大俱現。如人恨憶。嗔則火生。身心動轉。以況於風。目中淚盈。則表於水。面發赤相。則表於地(又引佛地經釋云。清淨法界者。即一心無雜之法界。以法為界。豈有邊畔。則一切色中。皆有虗空性。況一切法。皆有安樂性。以隱覆此性故。隨所知境。應其情量。現種種境界。若以空明。則有空現。若以色明。則有色現。但隨處發明。而隨處現。所現種種皆妄心生。相不可得。唯一味真心。湛然不動)。

(△〔交光云〕俱現之相有二。一者同時異處。如吹火者。口中現風。薪中現火。鼓熾同時。口薪異處。二者同時同處。如一恒河。人見水現。鬼見火現也)。

([?(○/○)]二重喻俱現二)。

([│/○]一正喻)。

云何俱現。富樓那。如一水中。現於日影。兩人同觀。水中之日。東西各行。則各有日。隨二人去。一東一西。先無準的。

【疏】七大體虗。如日之影。東西隨去。如分七別。隨方雖異。不離一影。七大雖分。不離一妄。東可為準。西復是何。如的是一。不合各去。若知是影。一多自亡(〔孤山云〕目喻真性。水喻妄心。水中之日喻妄境。兩人喻妄業。各行則循業俱發。隨去則妄境俱現)。

(△〔熏聞〕匠人之法。平物以水。的謂射的。丹面白的是也。皆取定則之義)。

(○〔引證〕〔清涼云〕澄江一月。二舟南北。南者見月。千里隨南。北者見月。千里隨北。停舟之者。見月不移。是為此月。不離中流而往南北。設百千共覩。八方各去。則千百月。各隨其去)。

([│/○]二〔正〕難)。

不應難言。此日是一。云何各行。各日既雙。云何現一。宛轉虗妄。無可憑據。

【疏】一己是影。復現隨去。影復現影。何實可據。而欲致難。唯一所明。復現七大。大與所妄。唯一影像。無實可得。故云宛轉虗妄(〔孤山云〕同觀唯一。知二是虗。各行既二。騐一是妄)。

(○〔合釋〕〔宗鏡云〕妙覺明心。湛然不動。因業發現。隨為色空。周徧法界。眾生背其本覺。妄執情塵。隨發明處。強說是非。如於虗空體中。定其差別。實謂虗妄顛倒。無理可憑。（宗鏡此段通釋上下經文故置于此）)。

([○@卍]二約義廣釋二)。

([○@卍]一約體用正釋二)。

([?(○/○)]一約迷悟顯用二)。

([│/○]二迷成世間相)。

富樓那。汝以色空。相傾相奪。於如來藏。而如來藏。隨為色空。周徧法界。是故於中。風動空澄。日明雲暗。眾生迷悶。背覺合塵。故發塵勞。有世間相。

【疏】汝以分別色空之心。於真覺中而現傾奪。彼真覺性。隨成色空。互相凌滅(〔融室云〕藏心不守自性。隨其傾奪。是以為色為空。周徧法界〔雪浪云〕汝等見有色有空處。即是傾奪於如來藏。色空之妄顯。則如來藏之真隱也。傾奪。乃遮蔽之意)色空。即地空二大也。二大既爾。餘皆例然。故云是故於中等。上文云。一切眾生。從無始來。迷己為物。故於是中。觀大觀小。圓覺亦云。圓覺自性。非性性有。循諸性起。斯則眾生起無明風。鼓真如海。成八識波浪。變起世間種種諸相。為相所礙。失於本心。故云。背覺合塵。有世間相(〔孤山云〕真理隨緣。變起妄境。如全水成波。其水既徧。故其波亦徧。以此波即水故。眾生迷悶。謂九界眾生。不了即理而變。而以無明妄心。執之為實)。

(△〔吳興云〕前問地水火風本性。疑水火性不相陵滅。即相傾。虗空大地不合相容。即相奪)。

([│/○]二悟成出世用)。

我以妙明。不滅不生。合如來藏。而如來藏。唯妙覺明。圓照法界。

【疏】悟藏體也。不滅不生。無生智也。如來藏。無相理也。理智冥契。故名為合。當爾之時。唯一玅心。無理智別。即始覺合本。無本始異。唯一覺故。故云。唯妙覺明。圓照法界(〔吳興云〕而如來藏。牒所合之理。唯妙覺明。牒能合之智。圓照法界。示鑑物之用。如來藏。如鏡之體。妙覺明。如鏡之光。圓照法界。如鑑現像)。

是故於中。一為無量。無量為一。小中現大。大中現小。不動道場。徧十方界。身含十方。無盡虗空。於一毛端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。

【疏】起妙用也。前五句。標二種自在。不動下二句。釋一多自在也。(〔清涼云〕言一多者。以一身全現故。非一非多也。一身現多。故一不礙多。多現而常一。故多不碍一。如覺品偈云。一身為無量。無量復為一。了知諸世間。現形徧一切等)下六句。釋大小自在。前二句。正中現依。於一下二句。正中現依正。亦是依中現依正。坐微下二句。依中現正。餘句含在其中。可以意得。華嚴十種自在。亦不離此(〔清涼云〕果德有二。一依果。謂華藏世界海。二正果。如來十身等。此二無碍。以為佛德。然依正無礙。通有六句。一依內現依。如塵中剎海。（即經毛端現剎）二正內現正。如毛孔現佛。（即經毛端現寶王）三正內現依。四依內現正。五依內現依正。六正內現依正。上來依正六句。略舉清涼玄談。以釋今疏。其他多義。避廣不錄。須者往檢。苕溪明一為無量等四句為總別。不動下八句為分釋。又毛端塵裏。偏釋小中現大。配釋未愜。今所不取)。

滅塵合覺。故發真如。妙覺明性。

【疏】結所以也。下文云。聞復翳根除。塵消覺圓淨。淨極光通達。寂照含虗空。斯則無大小之可拘。非一多之可限。塵毛剎海。俱徧俱納。以性本然。至果斯顯耳。

([○@卍]二約三諦示體三)。

([?(○/○)]一約非相以示真諦)。

而如來藏。本妙圓心。非心非空。非地非水非風非火。

(【疏】非七大也。心即識大。亦即五陰〔孤山云〕心含四陰。地水火風是色陰)。

非眼。非耳鼻舌身意。非色。非聲香味觸法。非眼識界。如是乃至非意識界。

(【疏】非十八界也。攝十二處〔孤山云〕非心下。總非六凡界也)。

非明無明。明無明盡。如是乃至非老非死。非老死盡。

(【疏】非十二因緣。流轉還滅〔孤山云〕非緣覺界。以緣覺觀十二因緣故)。

非苦非集。非滅非道。非智非得。

(【疏】非四諦。及能證所證〔孤山云〕非聲聞界。總非二乘理智。得即理也)。

非檀那。非尸羅。非毗棃耶。非羼提。非禪那。非般剌若。非波羅蜜多。

(【疏】非六波羅蜜也〔孤山云〕非菩薩界。先非能趣行。非波羅蜜多。總非所趣理)。

如是乃至。

(【疏】即超過因中三十七品。一切因行。果上十力四無畏十八不共等。一切果德)。

非怛闥阿竭。(秦言如來)非阿羅訶。(應供)三耶三菩。(正徧知非如來三號也)非大涅槃。非常非樂。非我非淨。

(非涅槃四德也〔孤山云〕非佛界也。先非能證人。三號是也。次非所證法。四德是也。涅槃是總。四德是別)。

以是俱非世出世故。

【疏】諦緣觀智。及道滅。六度已下。皆出世法。苦集。十二緣。三科。七大。皆世間也。此上總非諸相者。(〔孤山云〕世結六凡。出世結四聖。藏理即空。無有十界。故並非之)即約真如門。顯真諦義。一切皆空。凡所有相。皆是虗妄。以相待故。但有名字。名字即空。(已下疏全用孤山又)今次第非者。初由無明。故有妄識。妄識所變。即有空界。空界現故。結成四大。四大起故。即有根塵。根塵合故。遂有諸識。根境識三。為業性故。乃成十二因緣。流轉生死。為對治故。即有出世觀智諸法。出世利鈍不同。遂分三乘次第。會三歸一。即有佛果。果有能證所證。即分菩提涅槃。涅槃具德。即有常樂我淨。是故。展轉相由。以立名字。各無自性。一切皆空。

([?(○/○)]二約即相以明俗諦)。

即如來藏。元明心妙。即心即空。即地即水。即風即火。即眼即耳鼻舌身意。即色即聲香味觸法。即眼識界。如是乃至即意識界。即明無明。明無明盡。如是乃至。即老即死。即老死盡。即苦即集。即滅即道。即智即得。即檀那。即尸羅。即毗棃耶。即羼提。即禪那。即鉢剌若。即波羅蜜多。如是乃至。即怛闥阿竭。即阿羅訶。三耶三菩。即大涅槃。即常即樂。即我即淨。以是即俱世出世故。

【疏】前約真如。不變絕相。此約隨緣生滅門。顯俗諦也。(〔孤山云〕此約俗諦。示如來藏理。即無而有。十界宛然故也)此即不離一真。隨染幻差別。成種種相。非相現相。非名現名。隨世建立。不壞假名。故名為即。

([?(○/○)]三約遮炤以明中道)。

即如來藏。妙明心元。離即離非。是即非即。

【疏】此約二門不二。唯是一心。雙遮真俗。故曰離即離非。雙照真俗。故云是即非即(〔孤山云〕此約中諦。離即離非。雙遮之體也。是即非即雙照之用也)三諦一體。是故皆云即如來藏。且法界一如。本無名相。因迷有妄。對妄說真。真妄相形。名言不息。隨名執相。顛倒何窮。是故因言遣言。以至無遣。初且以非遣相。次乃以即遣非。終帶名言。未極一真之旨。離即非即。無非不非。言語道斷。心行處滅。方顯一真法界。如來藏心。故淨名經。三十二菩薩。說不二法門。皆以言遣相。文殊以言遣言。維摩無言遣言。方為究竟。此之三義。亦復如是。又如天台以一心三觀。釋法華十如是義。初言是相如。乃至本末如。如名不異。即空義也。次言如是相等。點空性相。即假義也。若言相如是等。即如於中道實相之是。即中義也。諸法性相。微妙如是。唯佛與佛。乃能究盡(〔溫陵云〕初曰本妙圓心。是本非末。是圓非偏。自體言也。次曰元明心妙。是元非本。是明非體。自用言也。終曰妙明心元。是妙之明。是心之元。合體用言也)。

(○〔雷庵受師曰〕經言以是俱非世出故。明空如來藏也。以是俱即世出故。明不空如來藏也。此一節文。全生於汝以色空相傾相奪四句。意謂。汝於如來藏。則以色空相傾相奪。而如來藏隨為色空。故舉心則塵勞起。我於如來藏則以不滅不生合之。故按指則海印發光也。孤山以如來藏。約三諦分之。恐非如來本意。如楞伽佛語心品曰。有時說空無相無願。如實際。法性。法身涅槃。離自性。不生不滅。本來寂靜。自相涅槃。如是等句。說如來藏。入楞伽又曰。一切世間法皆如幻。而諸外道凡夫。不知楞伽王。若能如是見。如實見者。名為正見。若異見者。名為邪見。若分別者。名為取二。楞伽王。譬如鏡中。像自見像。譬如水中。影自見影。如月燈光在屋室中。影自見影。如空中響。聲自出聲。取以為聲。若如是取。法與非法。皆是虗妄妄想分別。是故不知法及非法。增長虗妄。不得寂滅。寂滅者名為一心。一心者名如來藏。二經以空無相無願。離自性寂靜等。說如來藏。較此經非諸法之旨。初無有異。但楞伽唯顯空如來藏。此則兼顯不空如來藏也。故於非諸法之下。則曰即如來藏。於即諸法之下。亦曰即如來藏。大義炳然。何必以三諦局而分之。愚於前文嘗闢淨覺者此也)。

(△〔私謂〕受師辨三諦之義韙矣。尅而論之。所云兼顯不空如來藏者。亦兼帶之辭耳。准寶積經。勝鬘夫人說二種如來藏。謂空如來藏。不空如來藏。起信即云。一者如實空。二者如實不空。此雙標二藏名也。此經則單立空如來藏。阿難請果位七名。言空如來藏。觀世音亦曰。立大圓鏡。空如來藏也。初云。我以不滅不生合如來藏。而如來藏唯妙覺明圓照法界。此正立空如來藏之文。次下圓非。則為空藏。復次圓即。即不空藏。起信曰。淨法滿足。則名不空。亦無有相可取。清涼云。法身在纏名藏。謂空不空。空為能藏。藏不空故。故知二如來藏。即唯一味。言空言不空。皆依言說分別耳。如受師所引佛語心品。言空無相無願。三解脫門。寧非空藏。言如實際法性法身。寧非不空藏。而大意歸於寂滅無相。故不可隨言執取也。近師誤引寶積。立三如來藏。判妙明元心已下。為空不空如來藏。古人指忽生山河大地等文。顯不空如來藏。已非了義。又可立空不空藏耶。離即離非。是即非即。體用圓泯。情謂俱絕。此正結顯空如來藏。法界相應。真如自性。空不空二藏。雙照在此。雙遮亦在此。此中又別立空不空一藏。則亦待華再生。難言雙日者矣。三如來藏。誤立緣起。具在諮決。智者請詳)。

([○@卍]二舉法喻結責四)。

([?(○/○)]一總責)。

如何世間。三有眾生。及出世間。聲聞緣覺。以所知心。測度如來。無上菩提。用世語言。入佛知見。

【疏】境界微妙。心言叵測。凡天著事。偏小滯空。俱所知心。莫及斯境。故圓覺云。但諸聲聞。所圓境界。身心語言。皆悉斷滅。終不能至彼之親證。所現涅槃。何況能以有思惟心。測度如來圓覺境界。如聚螢火燒須彌山。終不能著。以輪迴心。生輪迴見。入於如來大寂滅海。終不能至(三有者〔智論云〕六道各隨所作善惡之業。因果不亡。故名為有。一欲有。謂欲天人乃至餓鬼地獄。二色有。謂色界四禪諸天。三無色有。謂無色界四空諸天)。

([?(○/○)]二舉喻)。

譬如琴瑟箜篌琵琶。雖有妙音。若無妙指。終不能發。

【疏】琴等。眾生也。妙音。藏性也。妙指。實智也。發起用也。

([?(○/○)]三合顯)。

汝與眾生。亦復如是。寶覺真心。各各圓滿。如我按指。海印發光。汝暫舉心。塵勞先起。

【疏】汝與眾生。合前琴等。寶覺真心。合前妙音。按指。約喻指法。即無生智。合無相理。發光。即大用現前。即前云。我以不滅不生合如來藏。而如來藏唯妙覺明圓照法界。乃至於中一為無量等。汝暫舉心等。合前無妙指也。即前云。汝以色空相傾相奪於如來藏。而如來藏隨為色空等〔資中〕言海印者。大集經云。閻浮所有色像。大海皆有印文。喻佛如來法身性海。普現一切妙用之光也(〔大集第十四〕如閻浮提一切眾生身。及餘外色。海中皆有印像。以是故名大海為印。菩薩亦爾。得大海印三昧已。能分別見一切眾生心行。於一切法門。皆得慧明。是為菩薩得海印三昧。見眾生心行所趣)。

(△〔華嚴出現品偈云〕如海印現眾生身。以此說名為大海。普提普印諸心行。是故說名為大覺〔賢首品疏云〕一圓明海印三昧門。以十義釋之。一無心能現義。經云。無有功用無分別故。二現無所現義。如光影故。三能現與所現非一義。四非異義。五無去來故。水不上取。物不下就。而能顯現故。六廣大義。七普現義。八頓現義。謂無前後。如印頓成。九常現義。非如明鏡。有現不現時。十非現現義。非如明鏡。對至方現。具茲十義。故稱海印。諸佛窮究。菩薩相似)。

(△〔宗鏡云〕善逝按指。發海印之光。含識舉心。現塵勞之相。如古釋。眾生佛性。譬若箜篌。具有五義。一有箜篌身。二有中間聲。三有絃縚。四有彈箜篌人。五有所彈得曲。我身五陰如箜篌。身中真如物性是聲。六度萬行如絃滔。巧便智慧。似彈箜篌人。以巧便智慧。修行六度。前來成佛。一塵一毛。皆徧法界。似彈奏之曲也)。

([?(○/○)]四結斥)。

由不勤求。無上覺道。愛念小乘。得少為足。

【疏】無上覺道如寶所。小乘涅槃如化城。但戀權乘。不求究竟。得少為足。故發塵勞。

(○二釋別難)。

([○@║]一釋滿慈疑妄因。二釋慶喜難緣起。初中二)。

([?∴]一伸疑)。

富樓那言。我與如來。寶覺圓明。真妙淨心。無二圓滿。(疏顯體無二也)而我昔遭。無始妄想。久在輪迴。今得聖乘。猶未究竟。(指己猶迷)世尊諸妄。一切圓滅。獨妙真常。(明佛障盡)敢問如來。一切眾生。何因有妄。自蔽妙明。受此淪溺(障盡者必知妄始。故此問也)。

【疏】由滿慈初疑清淨本然。云何忽生山河大地。如來遂舉性覺妙明。驗其迷解。滿慈既迷性明為所明。佛遂斥云。性覺必明。妄為明覺。所既妄立。生汝妄能等。由是展轉。相續流浪。皆由虗妄之所生起。雖知能所妄立。又疑妄從何生。故此伸問妄所因也(前問忽生山河大地。佛說因迷而有。此中復問因何有迷)。

(△〔孤山云〕若就外現。則無學小聖。無明全在。故未究竟。若就內閟。則分真大士。有上地惑。故未究竟。諸妄圓滅。即極果斷德。獨妙真常。即究竟智德)。

(△〔海印云〕滿慈問何因有妄。要明妄元無因。以顯天然妙性。本自圓成。頓悟頓得。不假漸次。此問徹底窮元。如來亦難措口。只借演若發明耳)。

([?∴]二答釋二)。

([○@(?∴)]一總告)。

佛告富樓那。汝雖除疑。餘惑未盡。吾以世間。現前諸事。今復問汝。

【疏】雖知諸法皆妄。猶惑妄有所因。故云餘惑未盡。(〔標指〕謂所知障未銷)現前諸事。現見之事也。

([○@(?∴)]二別釋二)。

([○@卍]一明妄本無因三)。

([?(○/○)]一舉事問答二)。

([│/○]一舉事)。

汝豈不聞。室羅城中。演若達多。忽於晨朝。以鏡照面。愛鏡中頭。眉目可見。嗔責己頭。不見面目。以為魑魅。無狀狂走。

【疏】演若達多。此云祠授。(〔證真云〕從邪神廟中乞得。故云祠授)本頭與鏡。俱喻性覺。照面。喻強覺忽生。所相妄立。愛喻堅執不捨。認相為真。既喜有想。反惡無相。故嗔己頭。不見面目。真無形相。不順妄情。便生驚怖。執相迷性。輪迴不息。故云狂走(〔孤山云〕晨朝是喧動之初喻起妄心之始。照鏡。喻妄心。推畫分別。愛鏡中頭。喻取著妄境。妄事易著。如眉目可見。真理〔雖〕知。如嗔責己頭等。背悟向迷。如無狀狂走)。

(△〔手鑑云〕此有理有事。而理實事虗。理實故不變。即頭與鏡也。事虗故隨緣。即照愛瞋走也。斯則由照故愛。愛故瞋。瞋故走。返此即不走矣。故下文云。汝但不隨分別世間。乃至云演若達多。狂性自歇。望下走歇。可為四句。一走。六凡也。二歇。菩薩也。三亦走亦歇。權小也。四非走非歇。如來也。俱喻性覺走歇二途。兩俱存故〔私謂〕忽然狂歇。歇之一字。對走而言。此妙義也。三緣分別證在後文)。

(△〔王舜鼎曰〕前云無狀忽生山河大地。此云無狀狂走。前以迷人喻。此以狂人喻。迷人之迷。尚在外境。狂人之惑。即在本頭)。

([│/○]二問答)。

於意云何。此人何因。無故狂走。富樓那言。是人心狂。更無他故。

【疏】心狂而走。無別所以。故無他故。強生分別。故稱為妄。豈別有因。

([?(○/○)]二約法正明三)。

([│/○]一就名責因)。

佛言。玅覺明圓。本圓明妙。既稱為妄。云何有因。若有所因。云何名妄。自諸妄想。展轉相因。從迷積迷。以歷塵劫。

【疏】初二句。唯一真心。本無妄法。即稱為妄下。直明妄無因也。妄必無因。有因不妄。妄之一字。甚好思量。若了此名。自無法起。復疑有因。豈非迷倒。(已下資中文)心境不實。故名為妄。若實有因。豈立斯稱耶。如初一人。忽然妄說。遞遞相承。從妄說妄。及推其本。遞遞皆虗。乃至多人。及與後人。二俱是妄。何者為因。故歷塵劫。遞相誑妄。莫之能悟。(〔熏聞云〕既稱為妄。云何有因。即無住則無本。自諸妄想。展轉相因。即見愛四住之本。若論通別二惑。同在一念。念體無始。猶如空華。則見愛亦無因耳)。

(△〔溫陵云〕妙覺明圓。指我與如來。無二圓滿者。本圓明妙。言本無虧欠。本無迷妄。此人人本來面目也)。

([│/○]二引悟釋相)。

雖佛發明。猶不能返。如是迷因。因迷自有。識迷無因。妄無所依。尚無有生。欲何為滅。

〔資中〕迷真既久。雖佛與汝。發明是義。猶未能返還其本。此寄滿慈以責群妄。如是迷因。因迷自有。謂無狀忽生。非從他有。若了迷性無因自有。亦無別法而為所依。是則妄體猶如空華。元無生滅。因指自體。依謂依他。二俱叵得。故無生滅【疏】此文釋有二重。初約佛自悟釋。發明。猶開悟也。佛雖開悟。諸妄圓滅。尚不能返覺至妄本。以妄無因而可覺故。故云。猶不能返如是迷因也。復將如是迷因一句。連下句牒。應云。如是迷因。因迷自有。意云。若約妄法。展轉生起而說因者。此即因妄說因。非謂妄有初因。故云因迷自有。既識迷之無因。則知妄無依處。說何為生。而說有滅。此約佛自悟。無妄因之可返也。次約佛為他說。(即資中義)不能返迷成悟。發明。猶宣辨也。雖佛廣為宣辨。猶自不能返迷令悟也。良由此理難明。人多惑甚。如為病目。說無空華。孰能領悟。為妄執者。說無諸妄。誰肯信從。忽若了悟。自知無因將何為妄。而有生滅耶(〔桐洲云〕因迷自有者。迷自成迷。無有因故。識迷無因等。如圓覺云。了達於無明。知彼如空華)。

([│/○]三貼喻況顯)。

得菩提者。如寤時人。說夢中事。心縱精明。欲何因緣。取夢中物。況復無因。本無所有。

〔資中〕得菩提者。義通解悟。

【疏】夢寤之人。記夢中事。說雖可爾。取必不可。以所夢境。畢竟無故。得菩提者。返觀因時。滅諸妄惑。說雖可爾。畢竟無體。可斷滅故。將何為妄。而推其因。起信云。覺心初起。心無初相。又云。以四相本來平等。同一覺故(〔標指〕菩提云覺。未得真覺。常在夢中。故佛說為生死長夜。得真覺已。如夢忽寤。圓覺亦云。如夢中人。夢時非無。及至于醒。了無所得)。

(△〔雪浪云〕因滿慈問。世尊諸妄一切圓滅。敢問眾生何因有妄。故佛答云。我雖是得菩提者。欲要為汝說此妄法。若寤時人。說夢中事等。今循浪公之解。印知上文。雖佛發明。資中之義為順)。

([?(○/○)]三提喻合顯)。

如彼城中。演若達多。豈有因緣。自怖狂走。忽然狂歇。頭非外得。縱未歇狂。亦何遺失。富樓那。妄性如是。因何為在。

〔資中〕迷者自失。理無失也〔宗鏡〕問。悟既現前。迷何處去。答。一切境界。皆因動念。念若不生。境本無體。返窮動念。念亦空寂。即知迷時無失。悟亦無得。以無住真心。不增減故。譬如演若達多。乃至亦何遺失【疏】狂故怖頭。因緣何有。頭無得失。狂自復行。惑但妄有滅生。真性何曾出沒。汝觀如狂之妄。今指何為處因(〔標指〕合顯前問。一切眾生何因有妄。如來舉此以徵也)。

([○@卍]二顯真元無失二)。

([?(○/○)]一正明二)。

([│/○]一勸息妄緣)。

汝但不隨分別世間業果眾生三種相續。三緣斷故。三因不生。則汝心中。演若達多。狂性自歇。

〔古解〕三緣是惑。三因是業。惑。謂分別三種相續之心。業。謂殺盜婬也【疏】煩惱為緣。能潤業故。(〔刊定記云〕惑者。即煩惱也。根本中三。謂貪嗔痴。即此三種。便能成就三界眾生)殺等為因。正是業故。分別是識。能生煩惱。三種相續。是所分別。分別此三。故名三緣。三即緣也。或殺盜婬。三之助緣故。三之緣也。分別既亡。業因不作。於三界中。狂心自歇。故起信云。一切眾生。不名為覺。以從本來。念念相續。未曾離念。故說無始無明。又云。以遠離微細念故。名究竟覺。念即分別也。由是一念不生。即名為佛。即斯義也(〔私謂〕以本文舉事證之。忽於晨朝。以鏡照面。非三種相續境界乎。愛境中頭。嗔責己頭。照鏡之中。起愛起憎。非分別事識乎。有愛有嗔。即具貪瞋痴三惑。非三緣乎。無狀狂走。即殺盜婬三業成就。是則三因三緣。皆依識心分別而立。因緣道理。皎然明白。今不順長水古解。而依文生解。吾不知其可也)。

(△〔空印云〕起信云。以有妄境界。染法緣故。即熏習妄心。令其念著。造種種業等。今分別世界等。即妄境界緣也。以能生心造業。故為相續染法之緣。其妄心所造殺盜婬業。能招相續染法之果。望果親故。稱之為因。分別境界。正是無明法執。不隨分別。因緣兩空。故云狂性自歇。問殺盜婬三。因緣俱有者何。答緣取現行。因取種子。由分別現行愛非愛境。起貪嗔痴。作殺盜婬。熏成業種。而為親因。招感未來三種現行。以因生緣。以緣生因。現行種子。㸦為緣故。是以緣斷而因不生也)。

(△〔吳興云〕三緣。即業果相續中殺盜婬。三因。即三種貪。親生為因。疎助為緣。殺盜婬。是身根所造之業。三種貪。是意根能造之惑。惑親業疎。因緣之義彰矣。下文阿難云。世尊現說殺盜婬業。三緣斷故。三因不生。顯是以業為緣。安得別取於惑)。

(△〔私謂〕有分別世界業果眾生三種之識。即生欲貪等煩惱之緣。有煩惱緣。即生殺盜婬三因。如惡叉果如環不斷。但不隨分別。煩惱緣斷。則惡業無由發生。故曰。三緣斷故。三因不生。吳興謂殺盜婬三緣斷故。欲貪等三因不生。斯乃伐木遺根灸病失穴。殆必倒換經文。三因斷故。三緣不生。而後可也。此文明標世間業果眾生。三種並列。豈得獨指業果。次下阿難牒問。單舉業果。即該世界眾生。約義則正取分別耳。上文結三種相續。皆云是等皆以欲貪為本。既曰以欲貪為本矣。此言三緣斷故。三因不生。寧非拔本之義乎)。

(△〔溫陵云〕世欲業果眾生。皆妙心影明。如鏡中頭。分別則妄。不隨分別。則狂性自歇也。世界業果眾生為三緣。殺盜婬為三因)。

(△〔私謂〕溫陵指世界業眾生為三緣。小異長水。以殺盜婬為三因。正揀苕溪。亦和會之說也。天如補注。盡揀岳環諸師之解。別指三種相續之因緣。謂三緣三因。即以是因緣。世界相續等。相續。即無明所立等。微細結惑也。經云。三種顛倒相續。皆是覺明明了知性。因了發明等。豈非指分別妄識是三種相續根本。此言不隨分別。正斷無明立所等。微細惑結也。下經明云。世尊現說殺盜婬業。三緣斷故。三因不生。世尊已現說為業因矣。而斥為斷業麤相。有妨下文佛藉修證之旨。亦未免公違佛語也。諸師多說。莫知適從。請以古解斷之)。

(○二顯自真體)。

歇即菩提。勝淨明心。本周法界。不從人得。何藉劬勞。肯綮修證。

〔資中〕但能了妄本空。真性自顯。豈同二乘。分九品惑。作次第解。如解筋節。以求於道。葢譯家取莊子事潤之【疏】分別不生。前後際斷。故名為歇。菩提云覺。起信云。所言覺義者。謂心體離念。離念相者。等虗空界。無所不徧。法界一相。即是如來平等法身。依此法身。說名本覺。故云。勝淨明心。本周法界。不從人得。即顯不從他緣。本自覺耳。劬勞修證。本息分別。只為顯覺。今分別既亡。覺性自顯。故云何藉劬勞。非謂全不修行。兀然空坐。苟妄想宛然。自謂即是者。悞之甚矣。言肯綮者。骨邊細肉也。(肉間骨曰骨。骨肉之間小結可啟曰綮)莊子云。技經肯綮之未嘗。而況大觚乎。若執惑有實體。不能達妄即空。四相平等。一切唯覺。便謂從麤至細。斷盡無明。方至妙覺者。何異解牛。不能游刃於大窾。不能亡見於全牛。但解皮肉以至若骨。豈曰妙得牛理哉(〔溫陵云〕肯綮。喻微細惑。劬勞修證只為妄惑。妄因既息。惑結自除。所謂但離妄緣。即如如佛)。

(△〔補遺云〕劬勞。言時長行遠。三阿僧祇之謂。肯綮修證。喻諸教地位委。曲經云。乃至終始地位中間永無諸委曲相)。

([?(○/○)]二喻顯)。

譬如有人。於自衣中。繫如意珠。不自覺知。窮露他方。乞食馳走。雖實貧窮。珠不曾失。忽有智者。指示其珠。所願從心。致大饒富。方悟神珠。非從外得。

【疏】於自衣中。五陰葢覆也。(枝末與根本無明。重重包裹故)繫如意珠。圓明覺性也。(珠喻藏性)不自覺知。無明不了也。(由無明故不覺)窮露他方。乞食馳走。喻五道流浪。輪迴不息。(乏妙用。故窮露〔吳興云〕佛界如本國。九界如他鄉。求人天樂。取偏小益。猶乞食馳走)雖實貧窮。珠不曾失。喻雖流生死。覺性常然。(妄情蹔失。真性本圓。猶雖窮珠在)忽有智者。指示其珠。佛為開示也。(佛如智者。教如示珠)所願從心。致大饒富。大用現前也。(證理起用。致大饒富也)方悟神珠。非從外得者。始覺合時。本不曾動。今無始靜也。法華中亦有此喻。彼約結緣。此約本有。意不同耳(〔宗鏡云〕龍女云。我欲獻珠。世尊納受。是事疾不。答言甚疾。女云。以汝神力。觀我成佛。復速於此。故知一切含生。心珠朗耀。理無前後。明暗隨機。或因鬪而隱膚中。對明鏡而顯現。或因游而沈水底。在安徐而得之。或處輪王髻中。建大功而受賜。或繫貧人衣裏。惺智願而猶存。宗鏡明文。同證於此)。

(△非從外得。牒前文頭非外得。及不從人得。答眾生自蔽妙明。受此淪溺之問)。

([○@║]二釋慶喜難緣起二)。

([?∴]一伸疑四)。

(卍一敘所聞)。

即時阿難。在大眾中。頂禮佛足。起立白佛。世尊現說。殺盜婬業。三緣斷故。三因不生心中達多。狂性自歇。歇即菩提。不從人得。(如文)。

(卍二正生難)。

斯則因緣。皎然明白。云何如來。頓棄因緣。我從因緣。心得開悟。

【疏】由無三緣方盡三因。因緣俱滅。菩提始顯。故云皎然明白。小乘開悟。皆由因緣。故引昔悟。以並今說。成此難也(〔孤山云〕云何頓棄。指現說也〔吳興云〕謂今言歇即菩提不從人得。按古釋指現說為頓棄。近師從溫陵解。謂通指排擯諸文則迂)。

(卍三引他例)。

世尊。此義何獨我等年少。有學聲聞。今此會中。大目揵連。及舍利弗。須菩提等。從老梵志。聞佛因緣。發心開悟。得成無漏。

【疏】老梵志者。並是年長。從外道來。翻邪入正。得成無學也。

(卍四結同邪)。

今說菩提。不從因緣。則王舍城拘舍棃等。所說自然。成第一義。唯垂大慈。開發迷悶。

【疏】因緣自然。依假建立。菩提真性。眾相都亡。恐相濫失。故此再疑。以洗物情(〔私謂〕末伽棃起見。眾生罪垢。無因無緣。肇公曰。謂不由行得皆自然耳。以無因無緣。不由修得為自然。亦濫何藉修證之義)。

([?∴]二答釋二)。

([○@(?∴)]一正破疑情二)。

([○@卍]一推破三)。

([?(○/○)]一標質所疑)。

佛告阿難。即如城中演若達多。狂性因緣。若得滅除。則不狂性。自然而出。因緣自然。理窮於是。

【疏】若狂性因緣得除。不狂自然而出。所計不出斯二。故曰理窮於是(〔雪浪云〕謂因緣自然之理。如是而已)。

(△〔融室云〕有狂性因緣之滅。則有不狂性自然之出。若因緣自然俱非。則無有出者滅者。辨至于此。方盡其理)。

([?(○/○)]二就疑㸦破二)。

([│/○]一雙破因緣自然二)。

(▽一以因緣破自然)。

阿難。演若達多。頭本自然。本自其然。無然非自。何因緣故。怖頭狂走。

【疏】此以因緣破自然也。(孤山文同)初二句牒。(頭本自然。牒其計也)本自下二句定。(次二句釋其義。將欲難破。故先釋出)自。本也。然。是也。頭本如是。(本自其然者。然猶如此也。故曰自然)無有如是之頭。不是於本。故云無然非自。(無然非自者。苟不如此。則非自然也)何因下破。可知。(何因下。正破。若本自然。則無因緣。何得因其照鏡。緣其失頭而狂走耶)。

(△〔溫陵云〕自然者。本自天然。不假因緣也。若本自然。則或狂不狂。無所然而非自矣。何又假照鏡因緣而後狂走。則自然之計墮)。

(△右解以因緣破自然。吳興合下節。判以自然破因緣〔初破云〕頭本自然。不可轉變也。本自其然。不藉因緣也。無然非自。其頭始終。無變無失。無非自然也。何因緣而狂走耶)。

([?(▽/○)]二以自然破因緣)。

若自然頭。因緣故狂。何不自然。因緣故失。本頭不失。狂怖妄出。曾無變易。何藉因緣。

【疏】此以自然破因緣也。初二句牒。次二句破。若自然頭。由因緣故。得成狂走。(若謂頭本自然因照鏡故狂走)亦應自然不失。由因緣故而失其頭。(何不亦因照鏡故。并失其頭)本頭下四句結。今既本頭無失。狂自妄出。狂之與頭。了不相觸。何曾變改。而假因緣(〔溫陵云〕若本自不狂。假因緣故狂。則本自不失。盍假因緣故失。今頭既不失。特因狂走。則因緣之計墮)。

(△右解以自然破因緣。吳興合上節為一科。即同長水破文)。

([│/○]二單破轉計自然)。

本狂自然。本有狂怖。未狂之際。狂何所潛。不狂自然。頭本無妄。何為狂走。

【疏】若汝執言。既非因緣。即屬自然。狂亦自然。不狂亦自然者。(〔孤山云〕由前以狂為因緣。頭是自然。既因緣被破。故轉計云。狂與不狂。皆自然者。故此破之)初一句牒。次一句定。未狂下二句。破如文。(〔桐洲云〕次破本狂。防轉計云。頭既不失。不從因緣有狂。即是本狂自然。遂破云。未狂之際。狂何所潛。非本狂自然矣)不狂下。破不狂自然。初句牒。頭本下破。(後破不狂。防轉計云。既無狂妄之潛。顯是不狂自然。就破云。何因緣故。怖頭狂走。非不狂自然矣)此顯一真之體。尚無真妄之異。豈立因緣自然。斯則亦顯妄無因也。(右解單破轉計自然。吳興判以因緣破自然溫陵判總破因緣自然)。

(△〔溫陵云〕若狂怖本於自然。則是本有狂怖。然既無所潛。非本狂矣。若狂怖不本於自然。則頭本無妄。何為狂走。非本不狂矣。既非本狂。非本不狂。知因緣自然。皆妄立也)。

(△〔雪浪云〕上明頭不屬因緣自然。此明狂體亦無因緣自然也)。

(○〔通釋〕此章破法。孤山長水大同唯岳師碩異。溫陵上二節對破如孤山。後一節總破。海印雪浪皆宗之。今謂阿難伸難。計立自然。則後文應單破轉計。上拂頭自然。此拂狂自然。既拂狂自然。又拂不狂自然。妙辨連環。束歸於因緣自然。俱為戲論。要在解者各得耳)。

([?(○/○)]三結歸悟旨)。

若悟本頭。識知狂走。因緣自然。俱為戲論。是故我言。三緣斷故。即菩提心。

【疏】本真不動。妄自強生。說誰因緣。及自然性。若知因緣自然。俱是戲論。分別自亡。真覺自顯。斯則正是我說三緣斷故。即菩提也(〔吳興云〕真頭本來無妄。亦顯妄本無因。是則因緣自然。俱無安立)。

(△〔王舜鼎曰〕本頭。即所謂佛頂。人人共有。只為迷頭認影。逐影生狂。人若悟達本頭。便知無狀狂走。有何真實。由是因緣自然。俱成戲論)。

(△〔宗鏡云〕若實發明。悟了本頭。一靈真性。非動非靜。非得非失。非生非滅。非合非離。則知無始已來三界伶俜。六趣狂走。是迷是倒。是妄是虗。皆是情想結成。識心鼓動。則知本覺真性。非因非緣。非自然。非不自然。非和非合。非不和合。盡成戲論。俱墮邪思)。

([○@卍]二結示三)。

([?(○/○)]一俱盡滅生顯無功用)。

菩提心生。生滅心滅。此但生滅。滅生俱盡。無功用道。

【疏】若有執言真心可得。分別可亡。斯則菩提心生。生滅心滅。(〔標指〕正是藥病對治。生滅心在。下文云。生滅既滅。寂滅現前)無菩提生。無生滅滅。方無功用。如圓覺云。有照有覺。俱名障礙。是故菩薩。常覺不住。照與照者。同時寂滅。此顯地上證無生理。得無功用也(〔吳興云〕菩提名智。生滅名惑。智生惑滅。未得無功用道)。

([?(○/○)]二縱立自然寄顯生滅二)。

([│/○]一縱立正顯)。

若有自然。如是則明。自然心生。生滅心滅。此亦生滅。無生滅者。名為自然。

【疏】設若我教。有自然者。豈存生滅。名為自然。今汝所明。自然心生。生滅心滅。此亦生滅。何名自然。夫自然者。必無生滅。故云。無生滅者。名為自然(〔補遺云〕若有二字。牒阿難前計本有覺性為自然。絕待無生滅之跡。可假名自然)。

([│/○]二舉況重明)。

猶如世間。諸相雜和。成一體者。名和合性。非和合者。稱本然性。

【疏】舉淺況深也。世人說生滅和合。名和合性。非和合者。則無生滅。方名自然。豈況我教。有生滅者。却名自然。(〔孤山云〕諸相雜和。喻自然心生。生滅心滅。非和合者。喻本無生滅。元是菩提)古人於此。不言縱立。認真自然。斯則不唯增戲論心。反令圓文。成外道教。焉敢聞命(〔私謂〕長水科經云。縱立自然。寄顯生滅者。以佛正法中。有因緣而無自然。故須重重簡拂。用縱立而施破斥也。初文顯無功用者。生滅既滅。寂滅現前。即此無功用道。本非自然也。次縱立自然者。彼妄執無功用道。名為自然。非我教中有自然也。後則就彼縱況。以非和合。反顯非自然耳。苕溪釋初文云。此簡住前生滅。以顯登住自然。如是。則外道有自然。登住亦有自然矣。釋次文云。此簡分證自然。以顯究竟自然。如是。則外道有神我自然。我佛法中。亦有分證究竟之自然矣。長水所訶認真自然。成外道教。豈非古人本有此解。為岳師所承用乎。蒙於此中。率助一解。竊謂是故我言已下。有三段文。總結成上文因緣自然。俱為戲論也。我言三緣斷故。即菩提心。此正破因緣也。菩提心生一段。明菩提生滅。尚屬因緣對待之法。至地上無功用道。生滅心盡。而後因緣始盡也。若有自然一段。結破自然。猶如世間一段。帶破和合。如是。則三卷中。廣破因緣自然和合義門。鈎鎖無餘。而次下本然非然。和合非合之文。亦不孤起。以此小補長水縱立寄顯之科。未知得否)。

(○又竹庵溫陵科經。以第一節滅生俱盡。無功用道二句。割屬下文為標舉之詞。而溫陵之解。尤為近德所宗。今附見於後)。

(△〔溫陵云〕菩提心中。本無生滅。亦無自然。若謂菩提心生。生滅心滅。此但生滅邊事非菩提也。若謂滅生俱盡。無功用道。有自然者。因是而明自然心生。生滅心滅。此亦生滅邊收。是對待法。非自然也。所謂但名法身邊事。非法身向上事也。而反指無生滅者。名為自然。則皆屬戲論。（無生滅者名為自然二句亦割屬下科）譬如因有雜合。故說和合。而反指非和合。稱本然性。是皆對待妄立。戲論之法也)。

([?(○/○)]三雙非二離正示忘情)。

本然非然。和合非合。合然俱離。離合俱非。此句方名無戲論法。

【疏】本然。自然也。和合。因緣也。二皆不立。故名俱離。此離亦離。故云俱非。此文語略。具足應云。離合離然之離。亦復俱非也。藥病齊遣。空病亦空。圓覺亦云。遠離為幻。亦復遠離。離遠離幻。亦復遠離。斯則言語道斷。心行處滅。方無戲論耳(〔孤山云〕對破和合說本自然。和合既非。本然焉是。苟執為實。還成戱論。如對短說長。既無其短。長名豈在。絕待之理。於茲顯矣。合然俱離。牒其境絕。離合俱非顯智亦絕。離則能亡智。合謂所亡境。言合以彰其然。其境既亡。其智亦泯。如前火木。薪既燒矣。火亦自燒。此則對待既絕。能所亦亡。恍如托空。唯覺無得。如是解者。方無戲論。釋論云。佛坐道場時。不得一法實。空拳誑小兒。誘度於一切)。

(○〔引證〕〔般若經云〕佛言。非所有。非無有。無諸戲論。是名得道。性不戲論。無性不戲論。無性離性。無性更無法可得。所得戲論者。戱論法。戲論處。色性無。乃至一切種智性無。若法性無。即是無戲論〔論云〕凡夫人戲論諸法。菩薩於不可戲論。隨法不戲論。何以故。自性不能戲論自性。性從因緣生故。但有假名。云何能戲論。若性不能戲論。何況無性離性。無性。更無第三法可戲論。所謂戲論者。戲論法。戲論處。是法皆不可得)。

(○〔法華玄義云〕中論云。若法為待成。是法還成待。今則無因待。亦無所成法。華首云。既得無生忍。亦不生無生。無生即無生。是名絕待。除此已外。若更作者。絕何物。顯何理。流浪無窮。則墮戲論。乃是迷情分別。絕待不絕。非絕非待。待於亦待亦絕。言語相逐。永無絕矣。何者。言語從覺觀生。心慮不息。語何由絕。如癡犬逐塊。徒自疲勞。塊終不絕。若能妙悟寰中。息覺觀風。心水澄清。言思路絕。如黠師子。放塊逐人。塊本既除。塊即絕矣)。

([○@(?∴)]二廣斥執見五)。

([○@卍]一斥成戲論)。

菩提涅槃。尚在遙遠。非汝歷劫。辛勤修證。雖復憶持十方如來十二部經。清淨妙理。如恒河沙。只益戲論。

〔宗鏡〕如上剖㭊。此為未識本頭不知狂走之人。令離句絕非。言思道斷。此方始除世間分別戲論之法。於自見性。大道之中。尚猶賒遠。(〔桐洲云〕此句方明無戲論法解云。若依此句。取無上道。了不相干。故云尚在遙遠)。

(△〔溫陵云〕戲論本斷。即狂心未歇。難契菩提。故云遙遠。苟非歷劫修證。雖持多經妙理。只益戲論)應須親到。不俟更言。似鏡照容。直須心眼相似。如人飲水。方能冷煖自知。故云。唯證乃知。難可測度。未到之者。徒自狂迷。(〔吳興云〕此躡上文斥之也。如我所說。一切俱非。且是能詮文句而已。所詮菩提涅槃。尚在遙遠。以聞而未證故)。

(△〔雪浪云〕此是結覆上文。必要修證乃得也)又曰。解雖分明。行次冥合。因解成行。行成解絕。不可一向執解。背道迷空。行解相應。方明宗鏡。如首楞嚴經所明。全為見性修行。不取多聞知解(〔私謂〕此一段經文。是此經中解行相資。緊關大節。故永明宗鏡。於此章深致其意。葢此經自阿難得悟。頓獲法身。富那騰疑。審除細惑。至於破除因緣自然。諸戲論法。離句絕非言語道斷。見性解悟之法門。無餘蘊矣。得句之後。纔是發心。正好修行。目足相助。恐其解而忘證。得少為足。即遮之曰。菩提涅槃。尚在遙遠。又恐其多聞熏習。不修無漏。故復遮之曰。非汝歷劫。辛勤修證等。以阿難多聞記持。辛勤累劫。不捨戲論法。終墮無始名言習氣。此之辛勤修證。即前文所斥。何藉劬勞。肯綮修證者也。前云肯綮修證。此云辛勤修證。其指陳修證之藥病一也。宗鏡問曰。既即心是。何用更修。答曰。只為是故。所以修。如鐵非金。即不可鍜成妙器。至哉言乎。禪人籍口何藉修證。以解此章。指見性修行之明文。為豁達撥無之誠證。斯言可怖。豈不然乎。約宗鏡大意明之。上來遣拂。名無戲論。斯則頓悟知宗。次下遮表。祗益戲論。正為圓修辦事。阿難於是重復悲泪。求入華屋之門。所謂重告善逝。密請修行。是為經中解行相資。緊關大節。而末法狂禪。迷空執解之病。永明斯文。已為懸鏡。故曰於此中深致其意也。初二句。長水消文。不依宗鏡。學者擇善而從。未應執一)【疏】若執因緣自然。取佛果者。雖經劫數。勤苦修習。終莫能及。故云尚在遙遠。憶持妙理。分別不亡。繫念相續但滋生死。不能無心忘照。反聞自性。於無了知。不辨真實。故圓覺云。種種取捨。皆是輪迴。未出輪迴而辨圓覺。彼圓覺性。即同流轉。若免輪迴。無有是處。故云秪益戲論。

(△〔翻譯集云〕十二部經者。一修多羅。此云契經。即是偈頌長行。二祇夜。此云重頌。三和伽那。此云授記。四伽陀。此云孤起。五優陀那。此云無問自說。六尼陀那。此云因緣。七阿波陀那。此云譬喻。八伊帝目多伽。此云本事。九闍陀伽。此云本生。十毗佛略。此云方廣。十一阿浮達摩。此云未曾有。十二優波提舍。此云逐分別所說義。此十二分經。舊云十二部者。妙玄云。部別各有類從也。新譯恐濫卷帙。改名為分)。

(△〔涅槃云〕阿難自侍我來。持我所說十二部經。一經于耳。曾不再問。如寫瓶水。置之一瓶。唯除一問)。

([○@卍]二引事驗知)。

汝雖談說。因緣自然。決定明了。人間稱汝。多聞第一。以此積劫。多聞熏習。不能免離摩登伽難。何須待我佛頂神呪。摩登伽心。婬火頓歇。得阿那含。於我法中。成精進林。愛河乾枯。今汝解脫。

【疏】佛果菩提。若以因緣自然而可取者。汝於此義。甚得明了。何不免難而速證耶。何假我呪。方解脫耶。應知理觀兼脩。定慧雙運。豈但辨義說文而已哉。問阿難尚在初果。何以登伽却證第三答。一約權實。阿難示迹。現多聞無功。故在初果。登伽實人。顯呪力功大。速證第三。二約根行。阿難圓頓根發。前文悟解。或入信住。登伽小機。雖得第三。望圓頓位。霄壤有異(〔熏聞云〕阿那含。此云不來。不來欲界生故。已斷欲界九品俱生。名為出欲淤泥。以接引小乘故。重施小而皆解圓。今云那含。即圓教相似位也)。

(△〔交光云〕勝多曰林。以其進速而證多也。報居不遷。不來欲界。故曰愛河乾枯。以欲愛溺人。如瀑河故)。

([○@卍]三結勸真修)。

是故阿難。汝雖歷劫。憶持如來。祕密妙嚴。不如一日。修無漏業。遠離世間。憎愛二苦。

【疏】多聞無功。豈如定力。首楞嚴王。名無漏業。得此定者。一切諸法。皆如幻事。豈能復生憎愛二苦(〔交光云〕一日。翻上歷劫也)。

([○@卍]四舉他為證)。

如摩登伽。宿為婬女。由神呪力。消其愛欲。法中今名。性比丘尼。與羅睺母耶輸陀羅同悟宿因。知歷世因。貪愛為苦。一念熏修無漏善故。或得出纏。或蒙授記。

【疏】過去為婆羅門女。名為本性。(義翻本性)今從昔號。名性比丘尼。(〔孤山云〕以初見性淨明體。乃立嘉名)耶輸陀羅。云華色。(〔法華文句云〕羅睺母耶輸陀羅者。以子標母。此翻華色。亦曰名聞。或云無翻。在家為菩薩之妻。天人知識。出家為尼眾之主。位居無學。十二遊經。出三夫人。五夢經。出三妃。未曾有及瑞應。皆云。羅睺是瞿夷子。法華涅槃。皆云。耶輸子。或可彼經舉大母。此經舉所生。釋論明瞿畹陀。寶女不孕。知定是耶輸子)出纏。登伽也。受記。耶輸也(法華會上。蒙佛受記。於善國中。當得作佛。號具足千萬光相如來。授記。亦云受記。受決。記莂。中根人聞法譬二周。開三顯一。具足領解。如來述成。雖自知作佛。而時事未審。若蒙佛誠言。受其當果。劫國決定。近遠了別。則大歡喜)。

(△〔交光云〕宿為婬女。具含三障。宿為。業障也。婬習。煩惱障也。女身。報障也。銷其愛欲。則煩惱障破。名之以性。則業障除。作比丘尼。則報障轉。障消性轉。神呪力故)。

(△〔私謂〕佛本行經云。佛言。耶輸陀羅。非但今嫌餘釋童。取我為夫。往過去世。亦復如是。釋論載耶輸進歡喜丸。佛具言耶輸為婬女。已為獨角仙人宿緣。故知宿為夫婦。恩愛相逐。不但慶喜摩鄧為然。故曰。同悟宿因。知歷世因。貪愛為苦。法身應化。俯仰隨緣。故知如來此會。不嫌以耶輸比登伽。亦不妨以佛身況慶喜也)。

([○@卍]五責隨塵境)。

如何自欺。尚留觀聽。

【疏】彼尚女人。一修無漏。便獲聖果。如何汝今厭離小乘。志樂大道。而以世間因緣自然戲論名相。而自纏繞。隨逐根塵。為境所礙。不能超越。故云尚留視聽(〔吳興云〕觀聽略舉見聞。以攝覺知。即六妄也)。

(○大文明如來藏心第二科破滿慈執相難性顯如來藏竟)。

(經文則無所明。乾道本云。則無無明。有本云。則無所明。應是古本以則無無明為正也。記以俟考)。

(逐其飛沈。乾道本云。遂其飛沈有本云。逐其飛沈亦如上例)。

(雜於精金。乾道本　有本云。離於精金)。

(如我按指乾道本　有本云。而我按指)。

(肯綮修證。乾道本　有本云。肯綮修證)。

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第四(之一)

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第四(之二)

海印弟子　蒙叟錢謙益鈔

(○長水科大文第二明修行方便。從此去盡第六卷文殊說偈)。

(○今按第二大文下。初分三母科。一正明二義。二別破疑情。三廣陳修證。以阿難領悟所修。及總告許宣等四。為承起科。大科第一下。分子科有二。一因果同異門。即第一義。審觀因心與果地覺。一段經文。二根塵解脫門。即第二義。審觀煩惱結解根元。是中子科。生起母科。廣攝別破疑情。廣陳修證二科。起第二義。盡六卷文殊說偈經文。正宗分之次分。亦齊於此)。

(○【疏】上來破執破疑。顯如來藏。約信解為真修之本。答最初方便竟。次下約依解修行。成就止觀。為入理之方便。既能信解如來藏體。周徧十方。本性清淨。絕名離相。我等云何修諸方便。與此相應。故此第二名修行方便)。

(○〔吳興云〕諸師以解行分經。前開解竟後示行也。若於此經。欲分三根。從阿難請行以前。隨聞獲證。皆上根也。楞嚴大體。亦已備矣。請行以後。方被中下。更俟談行。思而修之。故假阿難等請入華屋。廣示入三摩提路也)。

(○〔海印云〕發心修行。遠取菩提。非觀行不能入。止觀乃入法界之門。古人謂觀理直入為正行也。昔判為修道分。愚判為示觀相)。

([?╳]初文二)。

([?∴]一阿難領悟所修二)。

(卍一經家總敘)。

阿難及諸大眾。聞佛示誨。疑惑消除。心悟實相。身意輕安。得未曾有。重復悲淚。頂禮佛足。長跪合掌。

(△二阿難別嘆)。

而白佛言。無上大悲。清淨寶王。善開我心。能以如是種種因緣。方便提獎。引諸沈冥。出於苦海。

【疏】因緣自然。前已廣破。今復重釋。纖疑不罣。故云疑惑消除。(〔補遺云〕惑除。捨生死重擔。息肩於藏性。輕安之義。法華所謂其心安如海也)心悟實相者。實相無相。遠離戲論。今離戲論。即悟實相。重復悲淚者。喜悟藏心故。恨無行法故。超過一切世出世間。故云無上。佛諸功德大悲為首。故獨稱也。離垢末尼。隨意出生。賑給無盡。佛亦如是。故稱寶王。譬喻言辭。約事約理。故云種種方便。沈謂久淪生死。冥謂永覆無明。方便能開。提獎能出。俱稱引導。

(卍二敘己得失)。

世尊。我今雖承如是法音。知如來藏。妙覺明心。徧十方界。含育如來。十方國土。清淨寶王。妙覺王剎。如來復責多聞無功。不逮修習。我今猶如旅泊之人。忽蒙天王。賜與華屋。雖獲大宅。要因門入。

【疏】如來藏心。量徧十方。德含一切。雖信而解。非行莫臻。故此敘之。以彰得失。(〔桐洲云〕十方一切眾寶。莊嚴佛剎。皆如來藏。妙覺明心。周徧含育而出生故。身土圓融故。云妙覺王剎)天王。佛也。賜予。開示也。華屋。藏體也。雖獲。信解也。門入。修行也。行能通理。故曰門也(〔孤山云〕心游理外。喻以旅泊。佛有法界。喻以天王。華屋如真心。受賜如開解。宅因門入。喻由理行)。

(卍二正請修路)。

唯願如來。不捨大悲。示我在會。諸蒙暗者。捐捨小乘。畢獲如來。無餘涅槃。本發心路。令有學者。從何攝伏。疇昔攀緣。得陀羅尼。入佛知見。作是語已。五體投地。在會一心。佇佛慈音。

【疏】無餘者。無明永盡。二死已亡。究竟之無餘也。(〔清涼云〕二乘上有三餘。非曰無餘。今二種涅槃。無餘第一。四涅槃中。無住涅槃。方為第一。今言無餘。即佛無住。往昔但有二涅槃。故不言無餘耳)。

(△〔補遺云〕小乘煩惱子縛斷。名為有餘。生死果縛斷。名為無餘。今此大乘。五住生死究盡。常住真心究顯。故云畢獲無餘涅槃)願示我等。如來本昔。因地發心。入涅槃道。即真三昧也。故云本發心路。攀緣妄想。無始本有。故云疇昔。如何攝斂。折而伏之。故云入佛知見(〔孤山云〕涅槃圓果也。心路圓因也。舉果以請因耳)。

([?∴]二如來廣陳修修證二)。

(卍一總告許宣二)。

([○@(?∴)]一開妙修行路)。

爾時世尊。哀愍會中。緣覺聲聞。於菩提心。未自在者。及為當來。佛滅度後。末法眾生。發菩提心。開無上乘。妙修行路。

【疏】菩提之心。具悲智願。智求佛道。務在修證。苟或不明。於菩提心。未得自在(〔標指〕二乘所知未斷。有法執者。名未自在)。

([○@(?∴)]二明發覺初心)。

宣示阿難。及諸大眾。汝等決定。發菩提心。於佛如來。妙三摩提。不生疲倦。應當先明。發覺初心。二決定義。

【疏】妙三摩提。香楞嚴定。即真如觀。欲修此觀。先須方便。方便若成。真修可冀。故以止觀二門。名為發覺初心。即最初方便也。(〔王舜鼎曰〕初心。即阿難所請最初方便。學人之因地也)然此二門。三世諸佛。修行證道。同途之法。故華嚴云。譬如有力王。率土咸仰載。止觀亦如是。一切所依賴。故此二法。名為初心。決定義也。一者。審觀因地及與果心。起隨順行。即依真如門修止也。真如無相。向即心絕。故起信云。所言止者。謂止一切境界相。隨順奢摩他觀義故。二者。審觀煩惱解結根元。起對治行。即依生滅門修觀也。生滅法相。染淨不同。起智揀擇。對治令斷。故起信云。所言觀者。謂分別因緣生滅相。隨順毗鉢舍那觀義故。修前方便。未能相即。故名隨順。修之成就。即觀明止。即止明觀。止觀不二。名為正修。即成三昧也。今是初修。故名發覺。

(卍二別明二義三)。

(○一正明二義二)。

([○@│]一因果同異門三)。

([○@(?∴)]初標勸審觀)。

云何初心。二義決定。(徵)阿難。第一義者。汝等若欲捐捨聲聞。修菩薩乘。入佛知見。(牒)應當審觀。因地發心。與果地覺。為同為異。

【疏】既能信解。果海無念。絕名離相。本非生滅。將契此心。須亡生滅。與之相應。故上文云。我以不滅不生合如來藏。而如來藏。唯妙覺明。圓照法界。若異此者。即暫舉心。塵勞先起。合塵背覺。豈曰正修(〔融室云〕圓覺云。如來本起因地修行。皆起圓覺。清淨覺相。永斷無明。方成佛道)。

(△〔桐洲云〕謂初因發心依。與果地覺時。證菩提之依。為同為異耶)。

([○@(?∴)]二須審所以)。

阿難。若於因地。以生滅心。為本修因。而求佛乘。不生不滅。無有是處。

〔宗鏡〕紹佛乘人。先須得本。悟自真心。不生不滅。為因。然後以無生之旨。徧治一切。所以華嚴論云。若有習氣。還以佛知見治之。若不入佛知見。設有修行。但成折伏。終不能入諸佛駛水之流。如法華開示悟入。佛之知見。只是於眾生心中。而論開示。以佛知見。蘊在眾生心中故。若未悟心無生之理。唯以生滅心為因。欲求無生之果。如蒸砂作飯。種苦求甘。因果不同。體用俱失。邪妄修因。猶九十六種。揑目生華。生死趣寂。似三乘道人。勞神費力【疏】維摩云。無以生滅心行。說實相法。尚不可以生滅說。況以生滅為因而求證耶。普賢觀云。大乘因者。諸法實相。大乘果者。諸法實相。若不以止門相應。此生滅心。終無暫息若便以此心為修行者。因果相違。終無獲證。如上廣破。

([○@(?∴)]三正辨行相)。

([○@卍]一料揀因門二)。

([?(○/○)]一舉喻總彰生滅)。

以是義故。汝當照明。諸器世間。可作之法。皆從變滅。阿難。汝觀世聞。可作之法。誰為不壞。然終不聞壞爛虗空。何以故。空非可作。由是始終無壞滅故。

【疏】妄心如器界。所作性故。真心如虗空。理無為故。常無常無常性。於焉可知。(〔清涼云〕世間者。世即隱覆義。隱覆勝義故。又可破壞義。三世所遷故。間者。墮虗偽中故。隱覆之性。即墮虗偽故。世即是間。持業釋也)。

([?(○/○)]二就身廣辨虗妄二)。

([│/○]一總明二)。

([?(▽/○)]一示其濁因)。

則汝身中。堅相為地。潤溼為水。煖觸為火。動搖為風。由此四纏。分汝湛圓。妙覺明心。為視為聽。為覺為察。從始入終。五疊渾濁。

【疏】湛覺無生。妄成所相。所既妄立。生汝妄能。於所明分為四大。於能覺派成六根。六根四大。互相雜亂。於湛圓明。汩成濁相。(〔溫陵云〕四大假幻妄之身。縛性為纏。五疊織見覺之妄。汩湛為濁。纏為生死根本。濁為惑業根本)即同起信。不生不滅。與生滅和合。名阿棃耶識。從此識心。變起世間。即是濁義也。

△〔永明〕元於一精明。分成六和合。內外四大。合成其身。(〔瑜伽第三〕如薄伽梵說。於各別內身。若髮毛等。乃至糞穢。是內地界。若小便等。是內水界。若於身中所有煖等。是內火界。若上行等風。是內風界〔楞伽疏云〕佛頂經。火騰水降四句。敘外界外四大也。堅相為地四句。敘內界內四大也)眾生第八藏識。相分之中。半為外器。不執受故。半為內身。執為自性。生覺受故。首楞嚴鈔云。且妄見心動故。外感風輪。由愛心發故。外感水輪。由堅執心故。外感地輪。由研求躁故。外感火輪。由四大形起六根。由六根故見六塵。故知三界。離有情心。更無自性(〔熏聞云〕五濁言五疊者。疊。重也。此以五陰為五重。何則。四纏是色陰。視聽覺察。既是六根。根必發識及受想行。即五陰具矣。准雪。浪標文云。由此四纏乃至為覺為察。此是五濁業用之總。次下五濁。此是四大見聞覺察之別。四大以六根。分於湛圓。交互汩亂。而成濁相。故云四纏等是五濁之總五陰是四大等之別。岳師釋五重。以四纏六根。分配五陰。非也)。

(△〔私謂〕從始入終者。由此四纏。始也。乃至為覺為察。終也。於五濁。則劫濁。為始。命濁為終。於劫濁。則空見為始。相織為終。圓岳二師。委辨五陰陰始終。非經義也)。

([?(▽/○)]二喻其濁相)。

云何為濁。阿難。譬如清水。清潔本然。即彼塵土。灰沙之倫。本質留礙。二體法爾。性不相循。有世間人。取彼土塵。投於淨水。土失留礙。水亡清潔。容貌汩然。名之為濁。汝濁五重。亦復如是。

【疏】清水。覺湛明性也。土塵。地水火風也。(〔吳興云〕妙明之心。合於清水。纏疊之體。合於土塵)循。順也。法爾。猶自然也。真妄染淨。性相違背。非使之然。法如是也。(〔清涼云〕梵云達摩多。此云法爾。亦云法界。或曰法性。云法爾者。言法如是也。謂問言何以諸佛眾生。起於剎土。答曰。法應如是。不可致詰)有世間人。無明不了。非出世智也。取彼下四句。不生不滅。與生滅和合。非一非異也。(眾生歷劫熏染。生滅與不生滅。和合混濁。如何能得清脫。九界苦想攀緣翳理。如世界人。取土投水)容貌。色心相也。汩。亂也。(下文別顯五濁。則水土汩然之容貌也)。

(△〔定林云〕土。色也。識。水也。識色雜亂。故名為濁。若根不緣塵。則識色不偶。水不雜土。成清瑩矣)。

(○〔合釋〕〔五濁〕〔宗鏡云〕五濁者。一劫濁。四濁增劇。聚在此時。嗔恚增劇。刀兵起。貪欲增劇。饑餓起。愚痴增劇。疾疫起。三灾起故。煩惱倍隆。諸見轉熾。粗獘色心。惡名穢稱。摧年減壽。眾濁交凑。如水奔昏。風波鼓怒。魚龍攪擾。無一聊賴。時使之然。如劫初光音天墮地。地使有欲。如忉利天人粗澁園。園生鬪心。是名劫濁相。煩惱濁者。貪海納流。未曾飽足。瞋虺吸毒。燒諸世間。痴暗頑嚚。過於漆墨。慢高下視。凌忽無度。疑網無信。不可告實。是為煩惱濁相。見濁者。無人謂有人。無道謂有道。十六知見。六十二見等。猶如羅網。又似稠林。纏縛屈曲。不能得出。是見濁相。眾生濁者。攬於色心。立一宰主。譬如黐膠。無物不著。流浪五道。處處受生。如貧如痤。名長名富。是為眾生濁相。命濁者。朝生暮殞。晝出夕沒。波轉烟迴。眴息不住。是命濁相。居此濁亂之時。遮障增劇。境飄識燄。燒盡善根。業動心風。吹殘白法。著瞋魑魅之鬼趣。墮痴羅剎之網中。為貪愛王之拘留。被魔怨王之驅使。孰能頓省。倣此圓修)。

(△〔孤山云〕餘經明五濁。以五利為見。五鈍為煩惱。眾生但攬見慢果。立此假名。命以連持一期色心為體。摧年促壽。劫無別體。但以四濁。聚在其時。今文不然。葢約五陰妄想為五濁也)。

(△〔熏聞云〕皆就阿難現前而示。故云汝見汝身等)。

([│/○]後別明五)。

([?(▽/○)]一劫濁)。

阿難。汝見虗空。徧十方界。空見不分。有空無體。有見無覺。相織妄成。是第一重。名為劫濁。

【疏】梵云劫波。此云時分。法華論說。日月歲年。總名為劫。乃至成住壞空。不離時分。今此經中。說劫濁義。謂迷真起妄。世界未形。但有虗空。及與妄見。空見一體。徧法界迷。未成二別。故云不分。(〔溫陵云〕覺非空色。由一念不覺。妄見空相。以生發徧迷故。空見不分)。

(△〔海印云〕以迷妄最初。有虗空為色體。此妄見所先攬者。此頑空渾濁真心而成妄見。此見吸取空相。結為色而成色心。此色蘊之始也。迷妙明為頑空。則空本徧。迷妙明為妄見。則見亦徧。二妄混合。故云不分)又空未派為四大。見未開為六根。亦名不分。故次釋云。有空無體。有見無覺。體即四大成質。覺即六根取境。既無此異。都成昏鈍。故名為濁。一念初起。無明之始。時之初分。故名為劫。非劫末時之劫濁也(〔融室云〕以五濁配三細六麤者。劫濁則當彼業相。謂不覺心動為業。無明初起。正在晦昧覺明為空之時。時分起於此故。以空見相織成妄。妄成即為時分)。

(△〔孤山云〕此濁依色陰也。四大五根五塵。同名色陰。今以眼根見空塵而說者。以渾濁義顯故。何故名劫濁耶。以成住壞空。四皆名劫。故指見空為劫濁。如來方便巧示。即指阿難目所見空。成劫濁義也。有空無體者。空無體質故。有見無覺者。有見而無好醜違順之覺知故。以無體之空。織無覺之見。而兩無其實。此即土失留礙。渾濁真性。過在茲乎)。

(△相織者〔涅槃經云〕涅槃者。名無織故。佛性論云。涅槃者。無所趣故。無編織故)。

([?(▽/○)]二見濁)。

汝身現摶。四大為體。見聞覺知。壅令留礙。水火風土。旋令覺知。相織妄成。為第二重。名為見濁。

【疏】身之質礙。由見聞知。織水火風。執取滯者。壅翳不通。遂現四微。形相體質。(〔補遺云〕見聞覺知。本非留礙。為四大所織。見不超色。耳唯聽聲)身之覺知。由水火性。織彼妄見。旋轉移易。還復交替。分成六根。(水火風土。本非覺知。為六識所旋。亦能發知。如四大淨色。能見能覺)覺聞知見。如緯織經。互相參雜。故名為濁。前則業轉。今則現相也(〔融室云〕見濁當轉現二相。轉即見分。於見分中。有境界相現故〔私謂〕前云有空無體。今言見聞覺知。壅令留礙。則有體也。前云有見無覺。今言水火風土。旋令覺知。則有覺也。故云前則業轉。今則現相)。

(△〔孤山云〕此約受陰。領受所緣之境為受。六觸因緣生於六受。境有違順非違非順之別。故六受亦有苦受樂受。不苦不樂之異。相織妄成者。四大為六受所壅。故令留礙。六受為四大所旋。故令覺知也。二法交織。妄為受陰。以見境領納。渾濁真性。故名為濁)。

(△〔雪浪云〕汝身現摶取四大以為身體。見聞覺知。元是一體。由四大而壅令留礙。水火風土。元是無知。因見聞而旋令覺知。四大六根。相織妄成。故為見濁。見即增計長非之謂)。

([?(▽/○)]三煩惱濁)。

又汝心中。憶識誦習。性發知見。容現六塵。離塵無相。離覺無性。相織妄成。是第三重。名煩惱濁。

【疏】六識分別。三世徧緣。憶過去境。識現在塵。誦習未來。諸有境界。(〔釋要云〕意識能緣三世依正之境。復能執受。憶過去境。即獨散意識。緣落謝境。識現在塵。即明了意識。隨前五所取。緣現量境。誦習未來。即未形兆事。預思念也。即獨散意。緣比量境。舉此三者。正明意能緣三世境也。慤公疏云。憶念過去。識對現在)能分別體。從前見濁覺知所發。故曰性發知見。(能分別識性。從見聞覺知所發故)所分別相。即是六塵所現影像。故云容現六塵。(所分別相。從六塵現故〔補遺云〕六識妄性。附於根塵。生起知見。故云性發。於六塵境。分別六相。故云容現)容現。容即相也。離塵離覺。無相無性。(離六塵。無所憶識誦習之相。故曰離塵無相。離見聞覺知。無能憶識誦習之性。故曰離相無性)互相交織。擾亂相熏。名煩惱濁。即六麤前四也。(〔溫陵云〕憶識誦習。即智及相續。執取計名之相)。

(△〔孤山云〕此依想陰。能取所領之緣相為想。而有六種。謂取所領六塵之相為六想也。性發知見。謂能取六想。容現六塵。謂所取六塵之相也。以此相織。妄成想陰。既取著所領。則擾亂甚前。既渾真性。故名煩惱濁)。

(△〔海印云〕想乃六識之妄想。由心中誦習熟串。習氣內鼓。忽然起為所知見境。故曰性發知見。隨其妄想所現塵境。即分明形容於妄想性中。妄見六塵緣影。為自心相。故曰容現六塵。是則離塵無意識相。離根無意識性。根塵識三。混濁一相。起貪嗔等。名煩惱濁)。

([?(○/○)]四眾生濁)。

又汝朝夕。生滅不停。知見每欲留於世間。業運每常遷於國土。相織妄成。是第四重。名眾生濁。

【疏】生滅是行。行即是業。眾生執愛。但欲留住。(戀著三界)業性遷流。每常流動。(隨趣受生)一去一住。一動一留。互相交織。眾法生滅。(〔合解云〕以流織遷。以遷織流。業見㸦起。執謝同時。正生住即異滅。正留住即遷去)名眾生濁。即造業也(〔溫陵云〕朝夕生滅。即造業相)。

(△〔孤山云〕此濁依於行陰。造作之心。能趣於果名行。行有六種。大品中說為六思。思即是業。謂於六想之後。各起善不善無動業也。知見。即六思。業運。即隨善惡遷移。國土亦世間也。如私心雖戀鄉井。以官事須往他鄉。六道往還。例亦如是。相織者。即知見欲留。業運遷去。妄成行陰。而去留假合。混濁真性。名眾生濁)。

([?(▽/○)]五命濁)。

汝等見聞。元無異性。眾塵隔越。無狀異生。性中相知。用中相背。同異失準。相織妄成。是第五重。名為命濁。

【疏】命是報法。依業所引。第八識種。連持色心。不斷功能。名之曰命。(〔釋要云〕命是報法者。由前世業法之所感故。遂有修短之殊。夫受。身者。命煖識三。不相離也。命即氣息報風。連持不斷。色心可久。命不連持。色心則變。煖則遺體之色。識即心王)前六見聞。元本一識。由六根異。遂成分離。識用雖分。體唯一種。(總報之主。唯一本識。故云無異。六塵隔別。見聽爰分。根塵異故。識乃分離。取六塵境。性中相知者。唯一本識為體故。用中相背者。眼唯了色不別聲等)斯則同中立異。異處見同。同異失准。互相交織。於總報體。便立命根。名為命濁。即業繫苦相也。(〔融室云〕性命見聞為業。繫於苦故)。

(△〔孤山云〕此濁依於識陰。了別所緣之境名識。即是六識也。元無異性者。了別之心。惟一故。眾塵隔越者。六塵不同故。牽生六識。故云無狀異生。性中相知。釋元無異性也。用中相背。釋無狀異生也。適言其同。則用相背。適言其異。則性相知。故云失準。以此交織。妄稱識陰。識在命存。識去命謝。渾濁真性。故名命濁)。

(△〔王舜鼎曰〕此正生滅與不生滅和合。乃眾生之命蔕。故名命濁)上之五重。皆由能所。妄覺影明。展轉相習。從細至麤。互為形待。次第轉生。混真成濁。有此五義耳(〔海印云〕五濁依五蘊而生。將示不生滅心。為本修因。先示五濁生滅之相。即生滅以證無生。即五蘊以證法身也。佛以眾生起倒。皆因五蘊。故以觀五蘊為入道之要門。觀者若得其要。則若現若觀。皆有所歸。故五蘊觀門。為此經決定第一義也)。

([○@卍]二修因契果二)。

([?(○/○)]一勸揀妄依真)。

阿難。汝今欲令見聞覺知。遠契如來。常樂我淨。應當先擇生死根本。依不生滅。圓湛性成。

【疏】迷真起妄。見聞覺知。返妄歸真。常樂我淨。不循生滅。妙證可臻。苟順塵勞。真常益背。故勸擇妄。依不生滅(〔吳興云〕見聞覺知。生滅心也。常樂我淨。不生滅性也。因果事異。故遠。心性理同。故契。生死根本。謂六根也〔補遺云〕此初義中。教循止觀。以識心為生死根本。既云見聞覺知。遠契四德。則應以六根中六識。為所揀之境也)。

(△〔溫陵云〕見聞覺知。六受用根也。常樂我淨。涅槃妙德也。生死根本。五濁業用也)。

(△〔如說云〕生死根本。即四纏五濁。乃賴耶識中所帶之妄。前文云。遠離和合及不和合。則復滅除諸生死因。即所揀生死根本也。不生滅圓湛性。即前文圓滿菩提。不生滅性也)。

([?(○/○)]二示修定旋覺二)。

([│/○]一正示用心)。

以湛旋其虗妄滅生。伏還元覺。得元明覺。無生滅性。為因地心。然後圓成。果地修證。

【疏】初習名止。成就曰定。初習後成。俱名曰湛。起信云。所言止者。謂止一切境界根。境男不生。見聞不起。漸澄漸伏。麤垢自遣。圓覺云。以淨覺心。取靜為行。由澄諸念。覺識煩動。靜慧發生身心客塵。從此永滅。便能內發。寂靜輕安。由寂靜故。十方世界。諸如來心。於中顯現如鏡中像。此方便者。名奢摩他。若能居一切時。不起妄念。於諸妄心。亦不息滅。住妄想境。不加了知。於無了知。不辨真實。是則名為隨順覺性。得無生性。為因地心。由是漸修。入證登極。成妙圓果。脩之次第。如天台圓頓止觀廣明(〔私謂〕長水釋二決定義云。以止觀二門。名為發覺初心。即最初方便也。此釋最初方便之明文也。今釋修定旋覺。正明依真如門脩止。全引圓覺。此方便者。名奢摩他。一章文字。此指奢摩他為最初方便之明文也。長水立止觀兩門。為最初方便。故雙取奢摩三摩。蒙立真止一門。為最初方便。故單取奢摩他。然蒙所引據者。經文奢摩他中。毗鉢舍那。微密觀照之文。與長水引起信。隨順奢摩他觀義之旨。則未甞不同也。近師見聞。局於會解。請以長水全疏。會而通之。則最初方便。可尅定矣)。

(△〔孤山云〕既以清水濁水。溼性不殊。妄心真心。諦理不二。當須達妄無妄。了濁元清。故云以湛旋其虗妄滅生也。伏還元覺者。初心了達。惑實未破。故云伏也。即是伏無明。還法性耳。得元下。唯觀常住法性。即是圓因。故云為因地心。此即住前名字觀行相似位也。初住分證常果。妙覺究竟常果。並由住前觀無生滅心而成)。

(△〔釋要云〕湛即定。旋即伏。以定旋伏虗妄亂動之法。成本真性。故曰伏還元覺)。

(△〔海印云〕旋。猶漩也。如水之漩澓。謂念念漩妄以歸真也)。

([│/○]二喻顯修證)。

如澄濁水。貯於靜器。靜深不動。沙土自沈。清水現前。名為初伏客塵煩惱。去泥純水。名為永斷根本無明。明相精純。一切變現。不為煩惱。皆合涅槃。清淨妙德。(結答無餘涅槃)。

【疏】真覺如水。見聞如濁。定身如靜器。定法如澄靜。砂如煩惱。泥如無明。地前名伏。地上名斷。究竟名精純。變現即起用。此即同前不滅不生合如來藏。乃至背塵合覺。故發真如妙覺明性也。(〔孤山云〕既知濁即清。必澄濁令清。既了妄即真。故能息妄歸真。非保其濁守其妄也。澄喻修觀。濁水喻妄心。靜器。喻圓人身器。不為境動。靜深不動者。深猶久也。觀行雖成而能忍。六境雖淨而無法愛。故登初住。無明頓破。如沙土自沉。中理分顯。如清水現前。法華明穿鑿高原。大師亦以見水為初也。初住所斷無明。名為客塵。以初住法性。如主如空故。而言伏者。望於妙覺。悉名伏道。唯佛名斷。仁王云。三賢十聖忍中行。唯佛一人到其源。去泥下喻極果也。泥喻上地惑也。元品已盡。故云永斷。涅槃云。無上士者。名無所斷。明相精純。究竟理顯也。隨機所感。十界現形。皆名淨用。故曰不為煩惱。而用顯體。故云皆合涅槃等。然德必具四。略舉一淨耳)。

(△〔溫陵云〕清水現前。牒上旋其虗妄。此則初伏客塵煩惱。旋之使伏。非真無生滅性也。去泥純水。牒上復還元覺。以得其本元真覺無生滅性。則無明根斷。覺湛精純。煩惱泥水。一任攪淘無復汩濁。乃可為因地心也。因心如此。則果地修證無有不圓。涅槃妙德。於斯契合矣)。

(△〔中川云〕初伏客塵。即先除正使。永斷根本。即更侵習氣。客塵之體。即奢摩他所治之惑)。

(○〔證真云〕諸經論皆以煩惱障為客塵。天台目為界內見思等。根本無明。天台目為界外見思。諸經論目為所知障智障等。言永斷者。且約從因至果。通相而說。理實妙覺。方能永斷。故曰明極即如來)。

(△〔熏聞云〕准唯識等。初地頓斷見惑。二地已上。漸斷思惑。若圓說者。從初住去。皆見思雙破。以違理由見。感報由思。乃至妙覺。方盡其惑)。

(○〔引證〕〔涅槃云〕非五欲淤泥。非無明闇濁。離此二邊。即佛性清水)。

(○〔智論云〕譬如清淨池水。狂象入中。令其渾濁。若清水珠入。水即清淨。不得言水外無象無珠。心亦如是〔寶性論云〕貪等客煩惱。猶如濁水塵。無分別智上。果法如池水)。

(○上明第一義竟次第二義)。

([○@●]二根塵解結門。第一大科。正明二義下之子科。今以標觀約義正辨三科。為承起科。三正辨行相下。生指事總標別示令揀四科。第三別示功用優劣。第四令揀圓根修證。為子科中重起母科。第三以一約世界流變。二約根用優劣。為子科。第四以正勸詶請等四為承起科。是中生子科四。一且破六一之見。二廣明根結之由。三正示入一之門。四結顯真覺之理。上來正明二義一科始竟。次下別破疑情。廣示修證。二大科。正從第二根塵解結中。一門生起。皆決定第二義之廣文也。今初。文三)。

([?∴]一標觀審詳)。

第二義者。汝等必欲發菩提心。於菩薩乘。生大勇猛。決定棄捐。諸有為相。應當審詳煩惱根本。此無始來。發業潤生。誰作誰受。

【疏】前第一義。令止妄心。伏還元覺。即是條止。此第二義。令審詳煩惱。觀察對治。即是修觀。先止後觀。法應如是。無明發業。愛取潤生。六識能作。第八能受(〔空印云〕第六意識。能作引業滿業。故頌云動身發語獨為最。煩惱根本。六根也。造業受報。雖六識能作而以第八為根本依。以六根全是八識所現相分。故第八之役諸識。猶身之使手臂。如人用手殺人。而曰手殺非人殺者。豈有是哉。故今了義。作業受報。皆歸第八。即見開精明是也)。

(△〔講錄云〕發業無明。謂發現業用。如取捨執著等。第六識也。潤生無明。謂津潤俱生。如依中有身。納胎成種者。第八識也。攀緣造作者。六識是作業主。能造染淨業因故。受果報者。八識是總報主。能含藏染淨種。執持不散故)。

(△〔清涼云〕約第六識。業是所造。心是能造者。即以第六識名心。從於積集。通相說故。謂第六識。人執無明。迷真實義異熟理故。以善不善相應思。造罪福不動等三行。熏阿賴耶。能感五趣。愛非愛等。種種報相。但云六者。謂五識無執。不能發潤。故非迷理。無推度故。不能造業。雖造滿業。亦非自能。但由意引。方能作故)。

(○〔宗鏡七十五〕問。眾生造生死染淨二業。受苦樂兩報。皆從心起。於八識內。定是何心。答。今古有二解。古師取第六識為垢淨心。為此六識。與善十一相應。能造人天善業。與根隨相應。能造三塗惡業。此總別業成。能招當來苦樂兩報。此據造業者為心。神鍇和尚。取第八識為心者。此是總報主。真異熟識。識中能含藏善不善業種子。種子遇緣。即能招苦樂兩報。此約所熏能持種為心。所熏為根本。能熏為枝末。今若雙取。正理方圓)。

(△〔清涼云〕煩惱有二。能發能潤。雖諸煩惱。皆能發潤。於發業位。無明力增。潤業受生。愛取力勝。名受偏名。以無熏發。唯一無明。數數溉灌。故生愛取。言潤業位。愛取偏增者。說愛如水。能沃潤故。要數溉灌。方生有芽。且依初後。分二愛取無熏發義。立一無明。謂愛取初後。分愛取二。以愛為初。取為後故。其實有多現行潤也)此唯觀門。分別能知。故起信云。所言觀義者。謂分別因緣生滅相故。圓覺云。以淨覺心。知覺心性。及與根塵。皆同幻化。即起諸幻。以除幻者。變化諸幻。而開幻眾等(即同圓覺起幻銷塵觀也。彼云。此方便者。名三摩鉢提)。

(△〔吳興云〕止觀者。定慧之異名也。前文審觀之義。及照明諸器世間可作之法。豈非觀耶。後文審觀之義。及逆彼無始織妄逆流。豈非止耶。資中分條後人布葉。深懼來者。應知初義明因地發心。即止觀當體也。與果地覺。即止觀所依也。次義明煩惱根本。即止觀所破也。說有先後。行無二門。合而言之。秪是以無緣智。緣無相境。破無明惑耳)。

(△〔私謂〕古師約二決定義。安立止觀。依經入觀觀網歷然。然長水所明者。圓頓止觀。故曰。即觀明止。即止明觀。止觀不二。斯為正修。是則資中對立觀門。霅川獨標圓義。可謂破立同時。遮表一法矣。山家約三門科經。逐文分配。岳師此文。但依了義。不復扶宗。豈非靈龜曳尾。自埽其跡者耶)。

([?∴]二約義顯非)。

阿難。汝修菩提。若不審觀。煩惱根本。則不能知。虗妄根塵。何處顛倒。處尚不知。云何降伏。取如來位。

【疏】根塵虗妄。為煩惱宅。顛倒淪替。莫不由斯。苟能識其根元。知其結處。則可希冀解棼。庶幾降伏耳(〔標指〕發業潤生。三細六粗。根塵之本也)。

(△〔溫陵云〕無明發業。愛取潤生。第六能作。棃耶能受。潛為煩惱根本。發為虗妄根塵。知之乃可降伏。降之乃可取果)。

(△〔海印云〕發業潤生。通名煩惱。生死皆由此二而有。此二法元無實體。但依六識妄想為用。於六根門頭。緣塵取境。純是無明用事。以資愛取。故生死結於根塵之中。今欲審知虗妄根塵。何處顛倒。以根塵相交結處。即顛倒處。乃生死結根之所在。下將審擇結根。故勸審觀也)。

([?∴]三正辨行相四)。

(◑一指事正喻審詳)。

阿難。汝觀世間。解結之人。不見所結。云何知解。不聞虗空。被汝隳裂。何以故。空無形相。無結解故。

(〔私謂〕前文明虗空無壞滅。以起則汝身中下。四纏五濁之文。此明虗空無結解以起則汝現前下。六為賊媒之文。文義對待。皆緊關鈎銷。言汝觀世間解結等。今委詳經文。略更長水舊科。非敢改作也。第六卷。阿難重問解結一科。亦發起於此)。

(◑二總標六根發患)。

則汝現前眼耳鼻舌。及與身心。六為賊媒。自劫家寶。由此無始。眾生世界。生纏縛故。於器世間。不能超越。

【疏】六根為賊媒者。一引外賊。即六塵也。二起內賊。即煩惱也。內外惡賊。能劫真性。若知根塵。賊無能為。(〔吳興云〕外之六塵。內之六識。皆由眼等引發。和合所起煩惱。害如來藏)故涅槃云。六入空聚。當有六大惡賊。必斷汝命。當即遠離。以根塵相熏。納識成種。無始相續。莫不由此。不知調伏。必為所害(由六根所起煩惱。發業潤生。乃有無始眾生世界等)。

(△〔標指〕即前云。此是前塵虗妄相想。惑汝真性。由汝無始。認賊為子)。

(△〔涅槃云〕六大賊者。即外六塵。菩薩觀此六塵。如六大賊。何以故。能劫一切諸善法故。如六大賊。若入人舍。則能劫奪現家所有。令巨富者忽然貧窮。是六塵賊。亦復如是。若入人根。則能劫奪一切善法。貧窮孤露。作一闡提。是六大賊。若見人物。則能偷劫。六塵不爾。若見若知。若聞若觀。若觸若覺。皆悉能劫。六大賊者。唯能劫奪欲界人財。未能劫奪色無色界。六塵惡賊。能劫三界一切善寶。是故。菩薩諦觀六塵。過彼六賊)。

(△〔翻譯云〕媒訓謀。謀合二姓名媒。六根能生六識令著六塵。所以六根如媒人也。金光明云。猶如世人。馳走空聚。六賊所害。愚不知避。解云。六根虗假。如空聚落。六塵染汙。害智慧命。劫功德財。故名六賊)。

(◑三別示根用優劣二)。

([○@║]一約世界流變總明功德三)。

([○@(?∴)]一釋名辨相)。

阿難。云何名為眾生世界。世為遷流。界為方位。汝今當知東西南北。東南西南。東北西北。上下為界。過去未來現在為世。方位有十。流數有三。一切眾生。織妄相成。身中貿遷。世界相涉。

【疏】世界有三。謂眾生。五陰。器界也。揀非餘二。故標眾生。此一若超。餘皆解脫。(〔孤山云〕上示二種世界。眾生世界是正報。器世界是依報。以由正報纏縛故。於依界不能超越。今但約正報而明)前四句。釋名。汝今下。辨相。一切下結示。身中。界也。貿遷。世也。世界交織。故云相涉(貿遷者。交易遷移也。世界相涉。是貿遷相。謂以世涉界。以界涉世也)。

(△〔溫陵云〕眾生世界。亦有四方。即左右前後是也。世者三際迭遷。界者各有定位。界位有十。世敷有三。一身所具。理自互涉。故云身中貿遷。世界相涉)。

(△〔雪浪云〕一切眾生根塵。織妄相成。身中剎那剎那。貿易遷改。則三世四方。自相涉也)。

(△〔海印云〕三世四方。只就一身而觀。以界與世。即在身中。貿易遷謝。所謂有力者負之而超也)。

(○〔引證〕〔離世間品云〕有十種說三世。何謂為十。所謂過去世說過去世。過去世說未來世。過去世說現在世。未來世說過去世。未來世說現在世。未來世說無盡。現在世說過去世。現在世說未來世。現在世說平等。現在世說三世即一念。是為十〔疏曰〕前劫此世。長短有異。通皆時分。並是十世。隔法異成。前之九世。相望以立。攝本歸末。不離一念。即此一念現在。是過去未來。是未來過去。自具三世。此一念上。雖因前後。而其三世。全在一中。一中之三。更互相因。故為九世。本之一念。故為十耳)。

([○@(?∴)]二揀定方位)。

而此界性。設雖十方。定位可明。世間只目東西南北。上下無位。中無定方。

【疏】界之體性。依假施設。雖云十方。若以位次。決定明顯。東方南北。可為準的。餘皆不定(〔融室云〕上下屬四方言之。故云不定〔雪浪云〕言中位之中。東看則西。南觀成北。故無定方。非指四隅之中也)。

([○@(?∴)]三流變成功)。

四數必明。(東西南北)與世相涉。(過未現)三四四三。宛轉十二。流變三疊。一十百千。總括始終。六根之中。各各功德。有千二百。

【疏】三變之義。古今多解。各見其文。不能具敘。(岳師亦云。佛旨難測。人情異端。苟無的據。誰為至當。有宋已來。異說繁異。今之鈔略。且以長水吳興為準)今所解者。不加別法。以變其數。只將今文。過現未來。進動算位。便成一千二百功德。如第一位。三世四方。宛轉十二。便成一疊。算位即是一橫二竪。已成過去。第二。即變過去一世。以為現在。進動算位。一竪二橫。成百二十。為第二疊。第三。又即變現在世以為未來。進動算位。一橫二竪。成一千二百。為第三疊。能變之法。既唯三世。所變之數。亦唯千二。故無增減。(〔餘姚黃宗羲曰〕長水筭法。正用今器。其所謂橫竪者。以之分別筭位。本位是竪。進一位即是橫。本位是橫。進一位即是竪。即乾坤鑿度所云。立筭臥筭。非如徐岳太乙筭。器實有橫竪也。但三世四方。乘之得一十二。一十二自之。應得一百四十四。今不然者。以經文流變。只變一為十。變十為百。不復以三世四方為乘母也。未來之變。亦復如是)問。經文既云。世界相涉。三世四方。宛轉十二。何故變數。唯約世論。不以方說耶。答。方體常定。世義流動。定故不改。動故更移。今既改十為千。變多從少。約世是順。方義不符。匪唯義不相符。抑且疊數難合。經文明言流變三疊。豈非唯就三世說耶。問。夫三世遷變。合從未來遷為現在。從現在世改為過去。何故此文返而說耶。答。今約從微至著。變少為多。已是十二。當為百千。故不可先約未來。以對初疊。以未來未見數故。故須返對也。以變者是逆義故。下文云。生從順習。死從變流。經文既言流變。故須逆增其數。

(○〔古師釋云〕初變一為十。以三世四方互成十二次變十為百。三世四方。互成百二十。三變百為千。三世四方。互成千二百。是一根功德之數。總六根為七千二百。除眼鼻身三根。各虧四百。實得六千。為六根功德也。一為變主。十百千為三疊。織成其數)。

(●右台家磐師佛祖統記。引古師注。順文增數。以定六根功德。略如長水今解)。

(○〔吳興云〕此約十二。遷流變易。共成三疊也。一十百千者。通舉增數之法耳。今且以方涉世。明三疊者。第一。約四方各論三世。成十二也。第二。於東方三世。變一為十。成三十。南西北方如是。四方各三十。成一百二十也。第三。於東方三世。變十為百。成三百。三方亦爾。四方各三百。成一千二百也。以世涉方。其例可解)。

(△〔私謂〕流變三疊。長水吳興異解。其異有二。長水約分三世流變為過現未。吳興約就當世流變為過現未。一也。長水專明以方涉世。吳興兼明以世涉方。二也。幽溪燈師。稟承淨覺。廣引華嚴中十種三世。剎那一念。以釋成其義。不知彼明三世緣起。證成一念體性。此明三世流變。尅定六根功德。二經宗趣。迢然不同。長水約過現以分三世。通舉增數。義歸於總括六根。斯符順經義也。界為方位。故方位有十。世為遷流。故流變有三。天地四方。既有定位。乃有過現未之時分。長為劫波。促為剎那。自四方定位而起。皆流數也。經文明言四數必明。與世相涉。不言三數必明。與方相涉也。又明言流變三疊。不言方位三疊也。前指身中貿遷。故云世界相涉。此辨方位可明。則云與世相涉。良以器界先成。時分次定。世界安立海之相。固應如是。若曰以世涉方。則世界混殽。不成安立。流變不成。方位亦失。經無以世涉方之明文。故不應依文而補裰也。會解已後。群宗淨覺。世有具眼。更祈審詳)。

(○〔吳興又云〕慤師約三世四方。具有五根五塵。一一根塵。重成十類眾生。為千二百。沇師非之。節公是之。敏師於十二中。一一皆具十善。成百二十。一一善用。具十如是。成千二百。至於資中孤山長水。但合數而已。皆變疊不同。余雖別解。亦未敢配其法相。家哲無黨。唯善是從)。

(●右即長水所謂古師多解者也。慤師成染不成淨。敏師成善不成惡。有撮二師之解。隨染淨緣。順逆而修。如操師之圓說者。有約慤師之義。本性惡法門。約十惡以釋數者。古人已經料揀。今鈔不復累書。若通人別解。有與古釋相發明者。則略附於後)。

(△〔無盡云〕眾生器世界在五陰中。世不能出三之表。界不能出四之外。流變者。順一二三數而變也。順變三疊。一十百千。而始終功德盡矣)。

(△〔溫陵云〕三四互涉故曰宛轉。三世流變。故有三疊。自一疊十。十疊百。百疊千。成千二百。六根皆具。然此權依世論。以顯妙用大略耳。若六解一亡互用圓照。夫何數量所及)。

(△〔雲棲云〕界四世三。彼此相涉。以三乘四。以四乘三。俱成十二。是一疊。即此十二。一各變十。成一百二十。是二疊。即此一百二十。十。各變百。成一千二百。是三疊。大意謂。眾生身在世界之中。見聞覺知。剎那生滅。粗細之相如許。古德云。一念中有八萬四千塵勞。是也。右雲棲依環師解。亦同長水古釋)。

(△〔海印云〕眾生無始一念。法爾具該。三世全徧於一身。則四方各有三世。此三四成十二也。四方融貫於一念。則每世各有四方。此四三成十二也。以此相織。故曰宛轉。初則一念為一疊。但有十二耳。妄念重變。續生微細。此一念已包三方。流四方。故成十二流變。而成三疊也。最初一念不立本者。以從無住本。立一切法故。但言三疊者。生滅一念。法爾遷流。具該三世雖窮劫。亦只言三世耳)。

(△〔私謂〕眾生無明不覺。強立能所。織妄相成。而有依正二報。有依正即有方位。界限三世遷流。交相涉入。而一切數量生焉。有數量。斯有功德優劣。有優劣。斯有揀選。經文大意。以眾生在器世界中。六根纏縛。不能於中。審詳根本。故約三世四方。差別數量。以為克定優劣之本。七卷文云。分段妄生。因此界立。遷流不住。因此世成。三世四方。和合相涉。變化眾生。成十二類。如來自下注脚。明白如是。能於此中克定優劣揀根深入。始知眾生世界。父母所生。肉眼諸根。法爾具足如是功德。根塵同源。依正不二。迷之。起十習因。成六交報。悟之為六清淨。發六解脫。斯則名為發覺初心。第二決定義也。流變疊數。古雖多解。殊非經中齧鏃關節。台家有以此義。立楞嚴三關。勘辨學人。不已多乎)。

【疏】此約眾生身中。六根取境本分。功能作用。名為功德。非同法華。持經所熏。令成淨用。然染淨雖別。皆從本有熏力而成。故彼此文。數量無異(〔孤山云〕法華明依經修行。已發相似之解。六根清淨。㸦用無方。雖眼八百。亦具餘五根功德等)。

(△〔柏庭云〕此與法華論同異者。彼以功德。莊嚴六根。故有盈縮能等之異。能等者。以無二之德。顯六根清淨。則同也。大論以六根分強弱。與今對根稍殊。彼眼根義強。此舌根為勝。餘雖大同。彼不論數也)。

(△〔吳興云〕此據六根。了別之性是同。故云各各功德有千二百。下對六塵。了別之用有異。所以功德全闕不等。是則性中相知。用中相背也)。

([○@║]二約根用優劣別示功德六)。

([○@(?∴)]一眼根)。

阿難。汝復於中。克定優劣。(總標)如眼觀見。後暗前明。前方全明。後方全暗。左右旁觀。三分之二。統論所作。功德不全。三分言功。一分無德。當知眼唯八百功德。

〔資中〕眼者。一方三百。旁觀二百。又得二分之餘。共成五百。并前三百。總成八百【疏】前二句總告。如眼下正示。左右旁觀三分之二者。舉一方三百。方中二百全。近維二五十。一方既爾。餘皆例然。今左右觀。各得二百全分近維一五十。共成五百(〔論補曰〕如左右旁觀。三分缺者。數之略也。雖各本具二百。以左窺右。則右益五十。以右窺左。則左益五十。故各得二百五十。資中說是也)及全明三百。都成八百。三分言功者。見三方也。餘皆可知(〔吳興云〕統論功德者。指三根也)。

(△按天如補注。約四方各二百。四隅各二百。以揀資中之解。諸方皆非之。今不贅錄)。

([○@(?∴)]二耳根)。

如耳周聽。十方無遺。動若邇遙。靜無邊際。當知耳根。圓滿一千二百功德。

【疏】十方俱擊鼓。十處一時聞。動有分限。故有邇遙。靜非涯量。故無邊際。俱耳家境。故此雙顯。

([○@(?∴)]三鼻根)。

如鼻齅聞。通出入息。有出有入。而闕中交。驗於鼻根。三分闕一。當知鼻唯八百功德。

【疏】出入中交。共成三分。一分四百。闕於中交。故得八百(〔吳興云〕鼻中通息出入。前後兩不相交)。

(○〔引證〕〔瑜伽二十七〕入息有二。一者入息。二者中間入息。出息亦二。一者出息。二者中間出息。入息者。謂出息無間。內門風轉。乃至臍處。中間入息者。謂入息滅已。乃至出息未生。於其中間。在停息處。暫時相似。微細風起。是名中間入息。如入息中間入息。出息中間出息。當知亦爾。此中差別者。謂入息無間。外門風轉。始從臍處。乃至面門。或至鼻端。或復出外)。

([○@(?∴)]四舌根)。

如舌宣揚。盡諸世間。出世間智。言有方分。理無窮盡。當知舌根。圓滿一千二百功德。

【疏】世出世智。所知之境。唯舌詮顯。能詮言句。猶可分限所詮理趣。莫能窮盡。故千二百(〔法華玄義云〕舌根取四辨無礙。能以一妙音。徧滿三千界。而不取知味。知味是報)。

([○@(?∴)]五身根)。

如身覺觸。識於違順。合時能覺。離時不知。離一合雙。驗於身根。三分闕一。當知身唯八百功德。

【疏】合具違順。離但捨受。故云不知。(〔補遺云〕離則根境單一。故闕其知。合則根境雙觸。故知違順)違順各四。故得八百。闕於離知。故少四百(〔孤山云〕離中不知。是闕一分。合時能覺。有違有順。故具二分)。

(△〔溫陵云〕離闕一分。合全二分。故云離一合雙)。

(△〔桐洲云〕合時俱覺曰雙。離但不知曰一)。

([○@(?∴)]六意根)。

如意默容。十方三界。一切世間。世出世法。唯聖與凡。無不包容。盡其涯際。當知意根。圓滿一千二百功德。

【疏】意能徧緣三世三性。世出世法。無不具足。文顯易知(〔真際云〕意識獨生。徧緣諸法。故曰默容)。

(△〔中川云〕意根了境。通於三世。具現比二量。又憶識誦習。中慣力強。故能默容十方三世等)。

(○四令揀圓根修證二)。

([?∴]一正勸令揀四)。

([○@(?∴)]一總勸詳擇)。

阿難。汝今欲逆生死欲流。反窮流根。至不生滅。當驗此等。六受用根。誰合誰離。誰深誰淺。誰為圓通。誰不圓滿。

【疏】返妄歸真。真為流根。故云至不生滅。(〔溫陵云〕流根。即圓湛不動者)此則以覺心源為究竟覺也。欲得此覺。應選圓根。為趣入之要。若圓聽十方。耳根最勝。意令選揀。以入圓通(〔吳興云〕此令詳擇六根。任其去取。云誰。乃審定之詞。眼耳則離。鼻舌身合。意深五淺。耳圓餘非)。

(△〔融室云〕欲流。是色等諸塵。流根。是眼等諸根。言受用者。眾生以色聲諸塵。為眼耳等根受用故〔雪浪云〕返窮流根。返窮妄流之根也。右二師釋流根為妄根。與長水異)。

(○〔引證〕〔智論云〕菩薩自念。我不應如諸餘人。常隨生死等流。我當逆流。以求盡源。入泥洹道)。

([○@(?∴)]二別示功能)。

若能於此。悟圓通根。逆彼無始。織妄業流。得循圓通。與不圓根。曰劫相倍。

【疏】此是如來知時知機。令自選擇。樂欲相應。起隨順行。如下文云。我今欲令阿難開悟。二十五行。誰當其根。兼我滅後。此界眾生。入菩薩乘。求無上道何方便門。得易成就。故云日劫相倍(〔孤山云〕佛意令依耳根修證。一日之功。倍餘根一劫)。

([○@(?∴)]三許為發明)。

我今備顯。六湛圓明。本所功德。數量如是。隨汝詳擇。其可入者。吾當發明。令汝增進。

【疏】具彰六根功德淺深。隨汝自意。審詳選擇。欲於一根。得入三昧。我當為汝。顯發開明。令得增進。無上聖道(〔吳興云〕此指六根妄明功德。全是真明本性所具。由真具故。所以妄具)。

(△〔融室云〕六根本由粘妄所成。故云六湛)。

([○@(?∴)]四須揀所以)。

十方如來。於十八界。一一脩行。皆得圓滿。無上菩提。於其中間。亦無優劣。但汝下劣。未能於中。圓自在慧。故我宣揚。令汝但於一門深入。入一無妄。彼六知根。一時清淨。

〔資中〕若約佛根無礙。六根總得圓通。即同央崛經云。所謂彼眼根。於諸如來常。具足無減脩。了了分明見。乃至六根。皆作是說。故云亦無優劣(智者於止觀中釋云。彼是九界。於諸如來常者。九界自謂各各非真。如來觀之。即佛法界。具足無減修者。觀諸眼即佛眼。一心三諦。圓因具足。無有缺減。分明了了見者。炤實為了了。炤權為分明。修論圓因。見論圓證。乃至六根。皆作是說。今就初門。且辨優劣)【疏】但汝下。約劣根須揀。根非徑要。劫修無益。若得圓門。日功倍勝。故一根返源。六根清淨〔宗鏡〕楞嚴會上。佛告阿難。至一時清淨等。是以陳那因聲悟道。沙陀因色悟道。香嚴因香悟通。乃至虗空藏因空悟道。則知自性。徧一切處。皆是入路。豈局一門(〔永明云〕楞嚴經。入一無妄。李長者論云。一入全真)。

([?∴]二詶請廣說二)。

(卍一伸請。二廣釋。已上皆為承起。次生且破六一等四子科)。

阿難白佛言。世尊。云何逆流。深入一門。能令六根。一時清淨。

【疏】前佛所勸。意明如來藏體。清淨本然。由乎強覺。分成六妄。若能返照。從一根門。入一性海。法界一相。更無六一之異。故云。深入一門。六根清淨。今阿難將謂六根有實。元是一體。若是一體。又何分六。故今請示六一之由耳。

([?∴]二廣釋四)。

([○@║]一且破六一之見三)。

([○@(?∴)]一況顯未〔忘〕法執)。

佛告阿難。汝今已得須陀洹果。已滅三界眾生世間。見所斷惑。然猶未知根中積生。無始虗習。彼習要因修所斷得。何況此中。生住異滅。分劑頭數。

【疏】一六之情。正是法執。執根是實。有六一故。阿難初果。雖破我執。尚有所餘。煩惱俱生。猶未斷故。況此法執。是所知障。無明住地。此障最細。名為根中。生住異滅。分劑頭數(〔溫陵云〕小乘見道門。斷三界貪嗔痴等。十分別惑。乃證初果。故曰。已得陀洹。已滅見惑也。修道門。斷三界貪嗔痴慢。四俱生惑。亦曰思惑。此乃根中累生。無始虗習。三果乃斷。所以阿難未知也。況此根中。更有生住異滅。諸微細惑。其分劑頭數。又非阿難所知者。斷盡此惑。六湛乃圓)。

(△〔清涼云〕煩惱。即煩惱障。心垢。即所知障。二障各二。一者分別。謂因邪師邪教。及邪思惟。此見道斷。入地時便永斷盡。二者俱生。不由上二。生而便有。此修道斷。地地斷之。此又二種。一者現行。二者種子。若所知現行。地地斷之。若煩惱現行。亦地地斷。煩惱種子直至金剛定斷。二障習氣。即熏習所成。揀異現障。故云習氣。習氣有二。謂因與果。於現起障。能為因者。亦名種子。此因習氣。根本智斷。不起現因但粗重者。唯名習氣。此果習氣。後得智斷)。

(○〔孤山云〕見諦所斷之惑。即八十八使也)。

(△〔止觀云〕見惑附體而生。還能障體。如炎依空。而動亂於空。似夢因眠。夢昏於眠。夢若不息。眠不得覺。此惑不除。體不得顯。然見則見理。見實非惑。見理時能斷此惑。從解得名。名為見惑耳。言八十八使者。一身見。二邊見。三見取。四戒取。五邪見。是五利使。六貪。七嗔。八痴。九慢。十疑。是五鈍使。如是十使。歷欲界四諦。苦下具十。集滅各七。除身邊戒取。道下有八。除身邊。合三十二使。歷色界四諦有二十八。無色亦爾。例除一瞋。合有八十八使。若歷六十二見。見見各具八十八使。倒浪瀾漫。不可稱數。邪網彌密。障于體理)。

(△〔四教儀注云〕見惑。見道所斷。思惑。修道所斷。約能斷位。名所斷惑也。言見所斷惑者〔清涼云〕須陀洹名預流。謂斷見道位煩惱盡。忍智具足故。斷三界八十八使。見惑。有十六心。至第十五道類忍時。名初果向。至第十六。即入修道。名須陀洹果。謂斷三界見惑者。不同脩道。分三界別。一時斷故〔泐潭云〕此初果人所斷。八十八種。粗重分別煩惱。兼是能障見諦之惑也)。

(○〔孤山云〕修道所斷之惑。即八十一思也)。

(△〔止觀云〕思假者。謂貪瞋痴慢。此名鈍使。亦名正三毒。歷三界為十。又約三界凡九地。地地有九品。合八十一品。皆能潤業。受三界生。初果猶七反未盡如燈滅方盛。雖復有欲。非婦不淫。雖復有瞋。墾地不夭。雖復有愚。不計性實。道共戒力。任運如是。故稱正煩惱也。不同見惑。瀾漫無方。觸境生著。稱思惟者。從解得名。初觀真淺。猶有事障。後重慮真。此惑即除。故名思惟惑也〔教儀云〕三界分為九地。欲界合為一地。四禪八定為八。欲界一地中。有九品。貪瞋痴慢。八地各有九品。上八地無瞋使故。成八十一。不言疑者。見道已斷。理合無疑故。言修所斷惑者〔止觀云〕成論明十六心。正是初果位。異部明十六心。是脩道位。今且依修道。斷一品欲惑。次第至第五品盡。皆名斯陀含向。若超斷至第五品。名家家。次斷六品盡。名斯陀含果。乃至第九無礙道。斷非想第九惑盡。第九解脫道證。名阿羅漢果。三界思盡。得盡智無生智。證八十一分真空。故言修所斷得也。見惑如四十里水。思惑如十里水。大經云。初果所斷。如竭四十里水。其餘在者。如毛一渧)。

(○〔真際云〕此修所斷惑。無始時來。與身俱生。眠伏藏識。故曰根中積生等〔泐潭云〕無始虗習者。謂小乘修道中思惟惑也。亦謂之四俱惑。分別俱生。一貪二瞋。三痴四慢。此是欲界俱生四惑。到小乘第三果始盡斷〔清涼云〕一切煩惱。分別為輕。俱生為重。分別為輕者。唯識云。煩惱障重。見所斷惑者。三乘見道位。真見道中。一時俱斷。俱生為重者。修道位中。類類修習。無分別智。方能斷故)。

(△〔泐潭云〕何況此中生住異滅。分劑頭數者。大乘中法執也)。

(△〔空印云〕生住異滅。即無明住地。分劑頭數。如塵如沙。所知障攝)。

(△〔二楞云〕此中。即根中。以離阿賴識。諸惑無依故。生住異滅。即菩薩所斷惑。天台目為界外見思是也。汝今雖已斷見流。得證初果。界內思惑。猶有未盡。矧界外見思。故云何況等。按見思惑名枝末無明。以無明為根本故。見思通三乘人斷。故名通惑。潤有漏業。招三界生。故曰界內。塵沙無明。別在菩薩所斷。故名別惑。塵沙潤無漏業。無明潤非漏非無漏業。招變易生。故云界外。塵沙則通界內外。今言界外見思。亦通指塵沙耳)。

(△〔私謂〕孤山釋分劑頭數。謂指初住已上。至於妙覺四十二品。殊與經文不合。經文正明所知障。微細法執。俱生習氣。即圓覺云。心中了知生住滅念。分齊頭數。是也。依起信論疏所說。十信凡夫覺滅相。三賢覺異相。十地覺住相。位滿覺生相。此疏主將四相粗細。寄顯反流四位。以明始覺分齊。論中本無明文。此經言脩道斷惑。即尅指其中。生住異滅。從細至粗。甚深微細。本末分齊。頭緒數量。却廣指寄顯之位。以釋修斷之文。不已迂乎。自天如會解。揀汰長水溫陵。獨立孤山之解。後學㳂習。莫知問津。故為表而正之)。

([○@(?∴)]二推破六一疑情三)。

([?(○/○)]一徵)。

今汝且觀。現前六根。為一為六。

(〔標指〕六一若存。是非鋒起)。

(△〔熏聞云〕不了六一。即是無明。故約此推破。用顯藏性。非一非六。問阿難修惑尚在。那忽於此。便破無明。答既已開顯。須明圓行。豈復作意。先破俱生。但破無明。俱生自落。冶鐵之喻。不亦然乎)。

([?(○/○)]二破二)。

([│/○]一破一)。

阿難。若言一者。耳何不見。目何不聞。頭奚不履。足奚無語。

【疏】若言一者。六用應同。眼合能聞。足應解說。今汝不然。

([│/○]二破六)。

若此六根。決定成六。如我今會。與汝宣揚。微妙法門。汝之六根。誰來領受。阿難言。我用耳聞。佛言。汝耳自聞。何關身口。口來問義。身起欽承。

【疏】若言六異。應不相干。一處聞經。二何欽問。

([│/○]三結)。

是故應知。非一終六。非六終一。終不汝根。元一元六。

【疏】初三句。結前互破。後二句。顯無一六。根體元無。何一六有乎。(〔孤山云〕非一終六。用中相背故。非六終一。姓中相知故。而此六一。同異失準。並是虗妄)。

([○@(?∴)]三釋成一六俱妄二)。

([○@卍]一釋成)。

阿難。當知是根。非一非六。由無始來。顛倒淪替。故於圓湛。一六義生。汝須陀洹。雖得六消。猶未亡一。

【疏】圓明藏體。非一六之異。無始顛倒。六根強生。聞說解六。又執是一。一六形虗。待妄相生。沒於四流。遷改不息。知見移易。變一為六。故云淪替。雖得六銷。猶未亡一者。據汝所解。雖欲除六。而不除一。以執六根是一體故。(〔融室云〕三界凡夫。正執有六。初果修惑未斷。不解了一亡六。却認六結。秪是一結。故亡其六。猶有一存。阿難所結是一。一是轉六總歸之一。故名一結。世尊所示入一六淨。一是六中之一。是為一門。真妄既異。二一非同)又初果人。不取六塵。名為六消。執根有體。故未亡一。(〔溫陵云〕以後文證。此乃方得人空。而未能成惑解脫也)般若云。須陀洹名為入流。而無所入。不入色聲香味觸。涅槃亦云。須陀洹人。雖生惡國。以道力故不作諸惡。不因六塵所惑。不造新業。或認六塵消處。見惑不生。執一無為果體。故云猶未亡一(〔孤山云〕須陀洹人。正得六消。猶未亡一者。執有涅槃也。以小乘所證。全是無明故〔補遺云〕消六之義。且就初果。破見分齊。一番消六塵義言之。如破無明。有分破之義。今分破六塵亦名銷六。以執有涅槃。為未亡其一)。

△〔資中〕不因六塵所造新業。名為六消。尚迷六根而為一體。故未亡一(按長水初解用本經解六義。次解用般若破見義。資中得六消。依般若義。未亡一。用本經義。楷定二解。斯為兩合)。

([○@卍]二喻顯)。

如太虗空。參合群器。由器形異。名之異空。除器觀空。說空為一。彼太虗空。云何為汝。成同不同。何況更名是一非一。則汝了知六受用根。亦復如是。

【疏】太虗。如來藏也。群器。六塵也。異空。六根也。法界藏體。非一非六。由塵發知。成六根異。塵若不緣。根無所偶。六既不立。一亦不成。尚非同異之名。豈安六一之相(〔吳興云〕群器喻六根。異空如見精等)。

(△〔融室云〕空為圓湛。器即諸根。空交參合於群器。說名差異之空。湛隨黏應於六根。現為生滅之湛。除器觀空為一。離根言湛是同。空之同異。在器。不在於空。湛之六一。在根。不在於湛。空本無同不同。況非是一非一。湛豈有一有六。根歸一六亦非。因喻了法。故云亦復如是)。

(△〔海印云〕虗空參合群器。遂名為異。除器觀空。又說為一。虗空豈因形器以成同異。同尚強名。況說是一非一)。

(△〔蕅益云〕浮根四塵如器根中之性。如器中空也)。

([○@║]二廣明根結之由)。

(△〔溫陵云〕一六既無。而現有六根者。由粘湛妄發耳。故原其妄發之源以示之)。

([○@(?∴)]文二。一別明六)。

([○@卍]一眼根)。

由明暗等。二種相形。於妙圓中。黏湛發見。見精映色。結色成根。根元目為清淨四大。因名眼體。如蒲萄朵。浮根四塵。流逸奔色。

【疏】本一圓常。妙湛明性。所相妄現。分明暗殊。明暗相形。動覺湛性。性相和合。執成妄覺。故云黏湛發見。斯則所既妄立。生汝妄能也。(〔孤山云〕二種相形。所既妄立也。黏湛發見。生汝妄能也。流逸奔色。即熾然成異也)。

(△〔直解云〕等字。等取青黃顯色。乃至極逈極略等。明暗相淩。故曰形)。

(△〔釋要云〕黏者。和合執著之義)。

(△〔王舜鼎曰〕八識生滅。與不生滅和合。即粘義也)見精。即妄覺也。能所相熏。互相交織。根結便成。故云結色成根。(〔溫陵云〕見精。眼識也。色。眼塵也。二者妄結。以成眼根)。

(△〔釋要云〕見精即第八見分。最細。故曰精。色即第八相分。由能見故。境界妄見。由相織故。結成眼根)。

(△〔融室云〕湛入於見。則為見精。此精映於形顯二色。是名映色。締結此色。以為能見之根)既覺明相雜。黏湛合成。由是名為清淨四大。即勝義根也。(清淨四大。染中說淨。有增上勝力。非同染礙為相故)。

(△〔洪敏鈔云〕見精下。勝義根。雖用能造所造八法為體。（能造地水火風所造色香味觸）是不可見有對色。能照境發識。乃聖人所知之境。其義深遠。非同塵境粗淺。故名清淨。此是染中說淨。非無漏妙明之淨也)。

(△〔熏聞云〕內五根亦言色者。以清淨四大所造。非粗顯之質。故不可見)勝義根。色屬不可見。而有對礙。故寄世俗根所依處蒲萄之相。表顯勝義奔取本境。明暗之相。故云流逸奔色。下之五根。大意皆然(〔宗鏡釋云〕清淨五色根。即是不可見有淨色以為體。能發生五識。有照境用。謂於眼中一分淨色。如淨醍醐。此識有故。眼識得生。無則不生)。

(△〔洪敏鈔云〕因名下。即浮塵根。亦名世俗根。以粗淺易知故。翻前立名。亦用能所八法為體。今言四塵者。但舉所造也。問浮塵但以勝義為依處。不能炤境發識。何以言流逸奔色。答理實勝義。然浮塵是所依處。舉所依。顯能依也。又連上清淨四大為言。義亦無失)。

(△〔熏聞云〕如蒲桃朵。喻浮根之相也)。

(△〔釋要云〕眼體即浮塵。為勝義所依之體。浮根奔色。即勝義在浮塵中。流趣奔色也)。

(△〔柏庭云〕如蒲萄朵。即浮塵根也。而曰浮根四塵。流逸奔色者。非浮塵奔色。言能見者。於浮塵處。趣外奔色耳)。

(△〔溫陵云〕此根之元。攬四大而成體。以未奔境。故名清淨。當此之時。如蒲萄朵而已。體雖具而識未流。所謂但如鏡中。無別所知。及流逸奔境則染。故轉名浮根四塵。不名清淨四大也)。

(△〔私謂〕竹庵溫陵。皆指浮根屬勝義。義別擕李。然蒲萄朵畢竟是浮根相。古釋未可非也。眼識是現量境。正當流逸奔色。亦如鏡中無別分析。溫陵解流逸。似同剎那流入意地。即濫下黏湛發光之文)。

(○〔引證〕〔俱舍論云〕云何眼等諸根極微。安布差別。眼根極微。在眼星上。傍布而住。如香荾華。清徹膜覆。（陳譯青色所覆）令無分散。有說重累。如丸而住。體清徹故。如頗胝迦。不相障礙〔顯宗論云〕眼根極微。居眼星上。對向自境。傍布而住。云云。末云如秋泉池。不相障礙)。

([○@(?∴)]二耳根)。

由動靜等。二種相擊。於妙圓中。黏湛發聽。聽精映聲。卷聲成根。根元目為清淨四大。因名耳體。如新卷葉。浮根四塵。流逸奔聲。

【疏】聽精。即妄覺也。既動靜互相擊發。動真成妄。失真湛性。遂發聽精。卷彼聲影。結影成根。聲性虗散。故須卷攝以成聽義。既卷成根。還如卷葉。(〔融室云〕舒聽精以映聲。遂卷所聽聲以成根也)。

(△〔俱舍云〕耳根極微。居耳穴內。旋環而住。如卷樺皮)。

(△〔瑜伽云〕數數於此。聲至於聞。故翻為耳。是能聞義)。

([○@(?∴)]三鼻根)。

由通塞等。二種相發。於妙圓中。黏湛發齅。齅精映香。納香成根。根元目為清淨四大。因名鼻體。如雙垂爪。浮根四塵。流逸奔香。

【疏】通塞相發。覺明映香。於妙圓湛。結成鼻處。香氣上騰。根垂下取。如雙垂爪(〔俱舍云〕鼻根極微。居鼻頞內。背上面下如雙爪甲。此初三根。橫作行度。處無高下。如冠華鬘〔翻譯云〕或云鼻如盛針筒)。

(△〔瑜伽云〕數由此故。能齅於香。故名為鼻。是能齅義)。

([○@(?∴)]四舌根)。

由恬變等。二種相參。於妙圓中。黏湛發甞。甞精映味。絞味成根。根元目為清淨四大。因名舌體。如初偃月。浮根四塵。流逸奔味。

【疏】恬變交參。妄真黏合。心境相結。攬以成根。約所依相。如初偃月(〔融室云〕紋縛眾昧。以成根故。如初生月。偃仆相故)。

(△〔熏聞云〕有味為變。無味為恬。恬。靜也。恬變二種。皆能發於覺了之性。是故對根。相待而示。通塞離合。例此可知)。

(△〔俱舍云〕舌根極微。布在舌上。形如半月。當舌形中。（顯宗云傳說舌中。）如毛端量。非為舌根極微所遍〔翻譯云〕或云。舌如偃月刀)。

(△〔瑜伽云〕能除飢渴。數發言論。表彰呼召。故名為舌。是能甞義)。

([○@(?∴)]五身根)。

由離合等。二種相摩。於妙圓中。黏湛發覺。覺精映觸。摶觸成根。根元目為清淨四大。因名身體。如腰鼓顙。浮根四塵。流逸奔觸。

【疏】離合觸摩。湛圓隨妄。覺觸相待。摶取成根。能造所造。二具八法。是不可見。寄所依處。如腰鼓顙(〔俱舍云〕身根極微。徧住身分。如身形量。女根極微。形如鼓顙。男根極微。形如指鞜。身根極微。定無一切。皆是同分。乃至極熱捺落迦中。猛燄纏身。猶有無量。身根極微。是彼同分。故如是說。設徧發識。身應散懷。以無根境。各一極微。為所依緣。能發身識〔翻譯云〕或云。身如立戟槊)。

(△〔瑜伽云〕諸根所隨。周徧積聚。故名為身。是積聚義。亦依止義〔安般守意經云〕何等為身。何等為體。骨肉為身。六情合為體)。

(△〔熏聞云〕腰鼓顙。或作[壴*桑]。埤蒼云。鼓[木*瓦]也〔補遺〕顙息朗切。額也〔鼓〕桑朗切。鼓匡也。字書鼓材也。今取杖鼓顙。故曰腰鼓顙。腰若今杖鼓繫著腰中者。顙則鼓之匡也。腰鼓之顙。兩頭闊中央〔闊〕不知人身何以似彼。按婆沙論。此明女根。非通明人身根也。舊婆沙云。女根隣虗如大指)。

([○@(?∴)]六意根)。

由生滅等。二種相續。於妙圓中。黏湛發知。知精映法。覽法成根。根元目為清淨四大。因名意思。如幽室見。浮根四塵。流逸奔法。

【疏】妙圓無動。生滅妄陳。和湛成知。知還攬法。(〔合解云〕攬法成根者。觀攬五根落謝諸塵。成意根故)根境既結。奔趣無休。以六根中。隨一攝故。如前五根。亦名四大。居在身中。不彰外相。如幽室見。(〔手鑑云〕謂此意根。大小乘中。各不同故。正法念經。形如蓮華。上有七合。朝開暮合。色法所攝。光明經云。意根分別一切諸法。大乘意根即第七識。法相宗亦云是心。然云色云心。皆是虗妄。既迷一真。心亦質閡。如前文云。起為世界。故此妄心。亦同色法而破。終實教中。顯圓四之義。非權小堅執為實。應立量云。意根是有法。定色法故為宗。因云。以六根中。隨一攝故。同喻如前五。由是意根。亦名四大)然此意根。本由生滅妄塵所結。妄塵不離妄覺影明。若以有色無色為諍論者。猶邀空華。結為空菓。(正顯虗妄也。權小說心。但得其末。互相諍論。其過如是)故此所明。六皆四大。無相違也(〔孤山云〕根元下。此取肉團心根。為慮知之所託也。勝義根。還是清淨四大。如幽室見。即浮塵根。為意思託附。如處幽室。正法念經云。如蓮華開合者。是也)。

(△〔補遺云〕舊婆沙言。意既無體。不可說形量。今經既就慮知所託肉團。則如幽室之見也。清淨四大。託於肉團之內。引發意思。而外緣法塵。如處幽室而見於外。六根中。眼等勝義。皆發於外。唯意之勝義在內。故有室喻。又前五根。皆有竅穴通外。唯意所託。包在肉團。亦能引思。故譬幽室。又應如幽室。如意之浮塵根也。以勝義附託其內故云見耳)。

(△〔海印云〕最初所結清淨四大。名勝義根。以褁藏識。意識處此暗中。故如幽室見)。

(△〔俱舍云〕或於身中。隨所依處。上下差別。說根次第。謂眼所居。最居其上。次耳鼻舌。身多居下。意無方處。有即依止諸根生者。故最後說。眼耳不定。謂眼於色。有時取小。如見毛端。有時取大。如暫開目見大山等。有時取等。如見蒲萄。如是耳根。聽蚊雷等。所發種種大小音聲。隨其所應。大小等量。意無質礙。不可辨其形量差別)。

(△〔翻譯云〕紇利團耶。此言肉團心。即意根所託也)。

([○@(?∴)]二總結二)。

([○@卍]一結由迷發現)。

阿難。如是六根。由彼覺明。有明明覺。失彼精了。黏妄發光。

【疏】性覺之體。本有真明。由彼妄覺。影明忽起。遂令真覺。隱於精了。失真照性。妄覺影明。自相黏執。熏變擊發。結成六種知見之光。故此六根。由迷發現。發現之相。廣見上文(〔桐洲云〕粘染妄塵。發六用光。喻火本有燒性。著物則熾然發生)。

(△〔溫陵云〕有明明覺。即性覺必明。妄為明覺也。粘妄發光。則妄有見覺也)。

([○@(?∴)]二結離塵無體)。

是以汝今。離暗離明。無有見體。離動離靜。元無聽質。無通無塞。齅性不生。非變非恬。甞無所出。不離不合。覺觸本無。無滅無生。了知安寄。

【疏】由境有根。如風起浪。境風不息。識浪奚窮。故離塵境。無根識耳(〔標指〕離於六境。何有六根)。

(△〔溫陵云〕了知。即意用也)。

(△〔紫柏云〕根塵是所黏。識是能黏。譬如眼識。不能自生。必由明暗二塵引起。纔有此識。若無前塵。識無所有。有前塵。則有識有妄識。則六根次第應用。一點差錯不得。皆是情識分蔀也)。

([○@║]三正丁入一之門)。

汝但不循。動靜離合。恬變通塞。生滅明暗。如是十二。諸有為相。隨拔一根。脫黏內伏。伏歸元真。發本明耀。耀性發明。諸餘五黏。應拔圓脫。

【疏】汝但下六句。不隨六境也。隨拔下七句。一脫圓消也。執境成根。因根有礙。執心不起。諸境自亡。既不相纏。自然圓脫。下文云。見聞如幻翳。三界若空華。聞復翳根除。塵銷覺圓淨。淨極光通達。故云。伏歸元真。發本明耀。楞伽云。不了心及緣。則生二妄想。了心及境界。妄想則不生。妄既不生。即發明耀。皆斯義也(〔吳興云〕阿難所疑。一入六淨。正釋在此。如於耳根。不循動靜。即是脫黏。智契於理。名為內伏)。

(△〔補遺云〕應拔圓脫者。應言其疾。圓言其俱也)。

(△〔桐洲云〕伏歸元真發本明耀。即下文旋見循元。於本明處。發現心光也。本耀發明。如二禪中。光光相然。炤耀無盡以發明故。餘之五根。無復粘湛。故云應拔圓脫)。

(△〔私謂〕伏還元覺。則非失彼精了也。發本明耀。則非粘妄發光也)。

([○@║]四結顯真覺之理二)。

([○@(?∴)]一略標示)。

不由前塵。所起知見。明不循根。寄根明發。由是六根。互相為用。

【疏】見聞覺知。由塵所發。畢竟無體。今非此等。斯揀妄也。明不下。顯真。謂真覺妙明。不循根境。即不逐緣生。不因境起。了然自覺。即是性明。圓覺亦云。無知覺明。不依諸礙。此亦揀非知覺。顯是真明。豈依根塵而始顯發。故云寄也。由是寄故。互相為用(〔吳興云〕寄二種根覺明開發。故千二百功德。根根互用也。寄根明發。如智論云。報生天眼。在肉眼中。此乃寄於肉眼而得天眼。今之覺明知見。寄諸浮塵勝義而發也)。

(△〔溫陵云〕粘妄。則由前塵。循浮根。脫粘。則不由不循。直寄而已)。

(△〔孤山云〕用有真似。似如法華。真如華嚴。法華明持經功德。莊嚴六根。皆得清淨。真用則根根皆明。互互成用。如華嚴。即於眼處。作耳處佛事等)。

(△〔手鑑云〕此顯證真起用。約位明之。即相似分滿也。前云。從何折伏疇昔攀緣。得陀羅尼。入佛知見。斯由隨拔一根。脫粘內伏。故得不由前塵所起五眼三智開明。而互用自在也。無漏意識。引五識生。一一皆能通緣一切境故。然六根既自在。六識六境亦自在。由是根境識三。皆自在故。方曰㸦用。若細分別。有十二重。謂各有四句。一根自在四句。一根發六識。六根發一識。一根炤六境。六根炤一境。二識自在四句。一識依六根。六識依一根。一識緣六境。六識緣一境。三境自在四句。一境應六根。六境應一根。一境牽六識。六境牽一識。前云。十方如來及大菩薩。於其自住三摩地中。見與見緣。并所想相。如空中華。本無所有。此見及緣。元是菩提妙淨明體。下文。諸根若圓拔已。內瑩發光。如是浮塵。及器世間諸變化相。應念化成無上智覺。皆如此境界耳)。

(○〔引證〕〔清涼云〕諸識身所用別者。眼唯見色。耳唯聞聲等。二緣會不同者。眼與色等而為緣故。耳用聲等為緣故。三眼無耳用者。對於果位互用而說。初意遮自。此意顯他。四又此眼識不合餘根者。亦對六根互用義說。以互用義。或言眼根發於眼識而了六識。餘根亦爾。即第三意對之。或言眼根能發六識以了六境。此意對之。此識不合餘根。此根亦不發餘識。更有說言。言互用者。眼根發耳識。而能齅於香等)。

(△〔智論四十〕是心相無有住處。若內若外。若大若小。以禪定力故其心調柔。疾徧諸身。還復亦速。譬如十頭龍。眼耳各有二十。及有十口。心一時用。龍及粗身尚爾。何況菩薩)。

(○〔列子云〕外內進矣。而後眼如耳。耳如鼻。鼻如口。口無不同。心凝形釋。骨肉都融。不覺形之所倚。足之所履。心之所受。言之所藏。如斯而已。則理無所隱矣。又曰。孔丘能廢心而用形。亢倉子能以耳視而目聽。亢倉子曰。傳之者妄。我能視聽不用耳目。不能易耳目之用。張湛曰。形質者心智之室宇。耳目者視聽之戶牖。神苟徹焉。則視聽不用戶牖炤察不礙墻壁)。

([○@(?∴)]二廣釋成四)。

([○@卍]一約人辨用)。

阿難。汝豈不知今此會中。阿那律陀。無目而見。䟦難陀龍。無耳而聽。殑伽神女。非鼻聞香。驕梵鉢提。異舌知味。舜若多神。無身覺觸。如來光中。映令暫現。既為風質。其體元無。諸滅盡定得寂聲聞。如此會中。摩訶迦葉。久滅意根。圓明了知。不因心念。

【疏】阿那律陀。云無滅。以多睡故。如來呵之。七日不眠。則失雙目。佛令修天眼。繫念在緣。四大淨色。半頭而發。見障內外。明暗皆矚。照三千界。如觀掌果。故云無目而見。䟦難陀。云歡喜。與難陀龍。常護摩伽陀國。(〔法華文句云〕難陀名歡喜。䟦翻善。兄弟常護摩竭提國)。

(△〔慈恩云〕第一名喜。次名賢喜。此二兄弟。善應人心。風不鳴條。雨不破塊。初令人喜。後性復賢。令喜又賢。故以為名)雨澤以時。民無饑年。瓶沙王年設大會。報龍之恩。人皆歡喜。從此得名。難陀。云歡喜。為目連所降。無耳而聽。未詳緣起。(〔無盡云〕龍耳為聾。神而能聽)殑伽。亦恒伽。此云天堂來。(此河從無熱惱池南面。銀象口出。流入東印度)主河之神為女。即畢陵伽婆提咄小婢者。非鼻未見其緣。驕梵鉢提。此云牛相。有牛呞病。事具第五。異舌未見別緣。或可。既云牛相。即其牛舌也。而能辨了人所食味。故云異舌知味。舜若多云空。即主空神也。無色界天。亦是此類。隨其所主。亦無色質。既為風質者。此約體不可見。故云元無。以佛力故。故能暫現。亦顯有定。自在色。無業色也。無色界天。淚下如雨。正是此事。得滅盡定。大小俱有。然修意不同。謂滅六全。盡七染分。(〔釋要云〕留淨分不斷要持種)。

(○〔宗鏡五十〕問住滅定者於八識中。滅何等識。答但滅六識。以第八識持身故。論云。契經說住滅定者。身語心行。無不皆滅。而壽不滅。亦不離煖。根無變壞。識不離身。此位中。若全無識。應如瓦礫。非有情數。誰能執持諸根壽煖。豈得名為住滅定者。小乘是事滅。大乘是理滅。小乘但明事滅。唯滅六七心心所法。不滅第八等。大乘滅定。具有五蘊。有第八識。及第七淨分。末那平等性智在。故清涼云。一切法滅盡。三昧智通也)摩訶迦葉入雞足山。待彌勒佛。俱舍即云已入涅槃。餘說入定。聖說雖爾。若例今經。付囑阿難。故知入定涅槃。俱不可測。既知身在。已滅意根。圓明了知。不妨作用。故維摩云。不起滅定而現諸威儀。即斯義也。(〔熏聞云〕此即九次第中。滅受想定。久滅意根。謂先曾得定故。圓明了知。此約出定時說。不因心念。還指曾滅意根〔私謂〕溫陵云。雖滅意根而能了知。此應指在定時說。例上無目而見等。義應如是。不因心念。正明不循根之義。熏聞謂約出定時說。非也)然上所說。欲顯真空。不假根塵。且引六人。略以為比。於中有業報者。有修得者。有發真者。修得發真。正是真用。業報所感。以淺況深。俱是不由於根。而覺知無失耳(〔寂音云〕蛇以眼聽。不必二龍也。蛟無目能行。水母以蝦為目。不必那律也。螻蟻以身為鼻。不必恒神也。蜂以腋為舌。不必驕梵也。風拒之則怒。御之而行。不必舜若也。嗚呼。眾生爭於口耳鼻舌數寸之間。自以色香觸味為異。豈不哀耶)。

([○@(?∴)]二融法就體)。

阿難。今汝諸根。若圓拔已。內瑩發光。如是浮塵。及器世間。諸變化相。如湯消氷。應念化成。無上知覺。

【疏】三界萬法。皆由無明妄念而得分別。今六根既拔。塵無所黏。妄念不生。性明內瑩。故得浮塵幻相。器界虗空。一體圓成。歸無上覺。故下文云。聞復翳根除。塵銷覺圓淨。淨極光通達寂照含虗空。却來觀世間。猶如夢中事。又云。汝等一人發真歸元。十方虗空。悉皆消殞。況諸世界在虗空耶。斯則万法融真。一切常住。無情成佛。復何怪耶。若謂無情不能起行。無成佛義。斯則何異猶邀空華。結為空菓。法空智塞。我相見深。無情若使不成。心外有法宛爾。空談圓實。心語相違。豈不謬哉。(〔吳興云〕真智如湯。妄境如水。了妄即真。化成知覺)〔宗鏡〕含識界中。內為六根所縻。外為六塵所結。觸途現境。寓目生情。如獼猴六處俱黏。類蜘蛛諸塵盡泊。見不超乎色界。聽不出乎聲塵。若投網之魚。似處籠之鳥。進退俱阻。如羝羊之觸藩。驚懼齊臨。若乳燕之巢幕。若能知塵是識。了物即心。不為延促所抱。豈令大小所轉。即能隨物應跡。赴感徇機。不動道場。分身法界。

([○@(?∴)]三舉事例顯)。

阿難。如彼世人。聚見於眼。若令急合。暗相現前。六根黯然。頭足相類。彼人以手。循體外繞。彼雖不見。頭足一辨。知覺是同。

〔宗鏡〕如彼世人聚見於外者。此先明世見非。眼莫觀。若令急合。則無所見。與耳等五根相似。彼人以手循體外繞。雖不假眼。而亦自知。此況真見。不藉外境【疏】此則近以世人六根隔越。不相通用。尚有知覺同者。豈況真覺。須假根塵。六根無辨。故云黯然。頭足不分。故云相類。若以手摸。頭足明辨。與見無異。故云知覺是同(〔溫陵云〕聚見於眼。圓明有見之時也。急合而暗。暗成無見之時也。既六根頭足。黯然無辨。而觸之立辨。一如明時。由是騐知。有明自發。暗不能昏者。人人具有耳)。

(△〔私謂〕循體外繞。彼人以手自繞其體。以頭手俱一人之身。假是以顯同覺也。苕溪云。循體。謂繞他人之體。消文殊誤。近師又執此說。以證譯人闕略。相蒙甚矣)。

([○@(?∴)]四指妄結真)。

緣見因明。暗成無見。不明自發。則諸暗相。永不能昏。根塵既消。云何覺明。不成圓妙。

〔宗鏡〕緣見因明。暗成無見者。此牒世間眼見。須仗明暗因緣。根塵和合。方成於見。(〔疏云〕初二句。指妄。謂從根境。緣所生見。故云緣見)不明自發者。此正明真見之時。見非是眼。既不屬眼。又何假明暗根塵所發。則不明之明。無見之見。自然寂照靈知。何曾間斷。世間明暗虗幻出沒之相。又焉能覆葢乎。是以明不能明。暗不能暗。故云。則諸暗相永不能昏。真性天然。豈非圓妙。(〔疏云〕不明下。結真謂不逐緣生。不由境起。湛然常照。明不能發。暗不能暗。純一真覺。內瑩清淨。此體發現。根塵識心。一時圓妙。故前文云。應念化成無上知覺)若不假明暗等見。見色之時。則見餘根。若離念。徧法界見。鐵圍山一切相。皆不能蔽。若六根伏。則不能得六根相。一翳在目。千華亂飛。一妄動心。諸塵併起。若能離念。則當處坐道場。轉大法輪。俱成佛道(〔紫柏云〕夫因明而見物。明謝則不見矣。故曰緣見因明。暗成無見。不見明而見物。一切暗相現前。而我無待之見。本自昭然。故曰不明自發等。外心別無生。外心別無滅。如生生滅滅。動動靜靜。通通塞塞。恬恬變變。暗暗明明。本一精明。映彼六者。流而不返。近取諸心。則為生滅。遠取諸物。則為明暗晝夜古今寒暑之多也。而天機深者。悟一塵。泝而上之。餘根齊㧞矣。此指眼根脫粘而入也。乃至意根。則緣知因法。無法無知。不法自知。則諸滅相永不能惑)。

(○上正明二義科竟)。

([○@(?∴)]二別破疑情。即修行方便下。三大科之二。是中分三子科。一真識斷結疑。即羅睺擊鐘一章。二解結因體疑。即諸佛同音。佛說長偈一章。三六解一亡疑。即天巾解結一章。從此去盡六卷。從三摩地。得無生忍初文二)。

([?∴]一阿難伸疑二)。

([○@(?∴)]一牒所聞)。

阿難白佛言。世尊。如佛說言。因地覺心。欲求常住。要與果位。名目相應。

(牒前起難)。

([○@(?∴)]二敘疑難四)。

([○@卍]一舉果常住)。

世尊。如果位中。菩提涅槃。真如佛性。菴摩羅識。空如來藏。大圓鏡智。是七種名。稱謂雖別。清淨圓滿。體性堅凝。如金剛王。常住不壞。

【疏】菩提云知覺。即智果。涅槃云寂滅。即斷果。離偽妄。無遷改。故曰真如。(〔唯識第九〕真謂真實。顯非虗妄。如謂如常。表無變易〔宗鏡云〕古釋。遣妄曰真。顯性曰如。藏和尚拂此義云。無法非真。何有妄可遣耶。則真非真矣。無法不如。何稱理可顯耶。故如非如矣。斯則無遣無立。為非安立之真如矣)照察不變。名為佛性。(〔涅槃云〕今日如來所說真我。名曰佛性。如是佛性。我佛法中。喻如淨刀)。

(△〔宗鏡云〕菴摩淨識。湛若太虗。佛性明珠皎同朗月)菴摩羅云無垢。離障所顯。即白淨無垢識也。(〔清涼云〕真諦三藏。說有九識。第九名阿摩羅識。若唐三藏。此翻無垢。即第八異名。謂成佛時。轉第八識以成此識。無別第九。若依密嚴經。心有八種。或復有九。又下卷云。如來清淨藏。亦名無垢智。即同真諦所立第九)。

(△〔宗鏡云〕第八本識。居初位而唯號賴耶。處果位而唯稱無垢)不與妄染相應。含藏無量功德。名空如來藏。能現身土。離倒圓成。鑒周万有。名大圓鏡智。(〔清涼云〕又真諦三藏所翻決定藏論。九識品云。第九阿摩羅識有二種。一者所緣。即是真如。二者本覺。即真如智。能緣。即不空如來藏。所緣即空如來藏)。

(△〔十行品疏云〕莊嚴論頌云。不離心真如。別有心性淨。淨體即是自心。心即真如。此自性淨心。即如來藏。亦是本來淨識。菴摩羅識。即是空不空如來藏。按溫陵此中誤引寶積。立三如來藏。別有辨駮。具如諮決)。

(△〔八識頌云〕大圓無垢同時發。謂阿摩羅。即果中第八識。唯與鏡智相應。名無垢識〔熏聞云〕攝論以菴摩羅為第九。地論以大圓鏡為第八。兩論被物。各有所宜。天台依攝論說。菴摩羅識。名無分別智光。立第九淨識也)。

(△〔宗鏡云〕大圓鏡智。依法相宗。即本識為鏡〔楞伽云〕譬如明鏡。依眾色像。現識處現。亦復如是。現識即第八識。依法性宗。即如來藏為鏡。如起信云。覺體者。有四種大義。與虗空等。猶如淨鏡)七名雖別。一體無殊。堅固凝然。常住不動。如金剛也。(〔二楞云〕七名雖別。皆如來自證法門。清淨即妙湛。圓滿即總持。堅凝即不動。金剛王。即首楞嚴王。常住不壞。即究竟堅固。常住真心也)。

(△〔私謂〕華嚴十行品。說住無所得七種。與此經並開七名。彼經具含因果。此經專目果位。彼疏云。無性之性。即是實性。故舉多名。方顯深住之深奧。即此䟽所云。稱謂雖別耳)。

([○@卍]二顯因無常)。

若此見聽。離於明暗。動靜通塞。畢竟無體。猶如念心。離於前塵。本無所有。

([○@卍]三進退成疑)。

云何將此。畢竟斷滅。以為脩因。欲獲如來。七常住果。世尊。若離明暗。見畢竟空。如無前塵。念自性滅。進退循環。微細推求本無我心。及我心所。將誰立因。求無上覺。

【疏】離塵無體。六根皆然。故前舉見聽。後指意根。猶如者。指詞也。因緣所起。自體本無。故云畢竟斷滅。進退推求。無我心者。以分別不亡。真覺難顯。但有斷滅。不覺妙常。故云。將誰立因。求無上覺。(〔標指〕阿難執斷為常。示相懷疑。正同圓覺普賢。徵釋用心。彼云。若彼眾生。知如幻者。身心亦幻。云何以幻。還修於幻。若諸幻性。一切盡滅。則無有心。誰為修行。云何復說。修行如幻)。

(△〔吳興云〕進思常果。退惟修因。進思修因。退惟斷滅。疑情宛轉。若循環然)。

(△〔溫陵云〕離幻復真。常住不壞。是常住果。見聽六用。離塵無體。是斷滅法。誤揣緣塵。迷失常住。還揣六用。疑歸斷滅。果地是常。因心是斷。因果違者。安得相應。實修證大患。故須難明也)。

([○@卍]四結難求示)。

如來先說。湛精圓常。違越誠言。終成戲論。云何如來。真實語者。唯垂大慈。開我蒙恡。

【疏】如來說有湛精圓常。洎今所推。唯是斷滅。明言難有。考實則無。若此相違。真實何在。豈不同於兒戲之論耶(〔溫陵云〕復揣六用。疑若斷滅。而反以佛說湛常。為不誠而近乎戲論。不得為真實語者)。

(△〔涅槃〕高貴德王白佛。如來誠實。云何發是虗妄之言。按德王責虗妄言。阿難訶真實語。皆所謂直心詶我所問。理應如是)。

([?∴]二如來為斷二)。

([○@(?∴)]一斥迷許說)。

佛告阿難。汝學多聞。未盡諸漏。心中徒知顛倒所因。真倒現前。實未能識。恐汝誠心。猶未信伏。(誠心。牒前違越誠言)吾今試將。塵俗諸事。當除汝疑。

【疏】分別見妄。能所強生。為顛倒因。(前云顛倒之處)迷常執斷。名為真倒。(〔私謂〕真倒現前。猶云真藥現前也)今以現事。驗令知悉。無執斷滅。故云當除汝疑。

([○@(?∴)]二約事廣明二)。

([○@卍]一約聲塵顯其倒情二)。

([?(○/○)]一問答二)。

([│/○]一約根問答二)。

([?(▽/○)]一問答有無)。

即時如來。勅羅睺羅。擊鍾一聲。問阿難言。汝今聞不。阿難大眾。俱言我聞。(一次審聞)鐘歇無聲。佛又問言。汝今聞不。阿難大眾。俱言不聞。(二審不聞)時羅睺羅。又擊一聲。佛又問言。汝今聞不。阿難大眾。又言俱聞(三又審聞)。

(△〔私謂〕羅睺羅為聲聞弟子中。密行第一。法華中云。阿難常為侍者。羅睺羅是佛之子。若佛見授記。我願既滿。眾望亦足。觀學眾記云。當供微塵數佛。護持法藏。即與阿難羅云同德。故以二師總之。今此會中。阿難當機。而擊鍾驗問。特敕羅云。世尊葢明以撾犍椎。擊信鼓。寄顯親因記莂之因緣。豈偶然哉〔什公云〕阿修羅食月時。名羅睺羅。秦言覆障。謂障月明也。羅睺羅六年處胎。為母所障故。因以為名)。

([?(▽/○)]二問答所以)。

佛問阿難。(四次審定)汝云何聞。云何不聞。阿難大眾。俱白佛言。鐘聲若擊。則我得聞。擊久聲消。音響雙絕。則名無聞。

【疏】擊鍾三問。審定稱聞。欲轉問宗。又令重擊。一則斥成矯亂。一則顯其性常。令知生滅之中。有不生滅。不因聲滅。不因聲生。生滅圓離。即常真實。斯則了然常住。何斷滅之有乎(〔溫陵云〕此。但無聲。非謂無聞。故必再擊疊問而審辨也)。

(△〔補遺云〕鍾聲為音。振物曰響。生法師云。敲空作響。擊木無聲)。

([│/○]二約塵問答三)。

([?(▽/○)]一問答有無)。

如來又勅。羅睺擊鍾。問阿難言。爾今聲不。阿難大眾。俱言有聲。(一次審聲)少選聲消。佛又問言。爾今聲不。阿難大眾。答言無聲。(二審無聲)有頃羅睺。更來撞鍾。佛又問言。爾今聲不。阿難大眾。俱言有聲。(三又審聲)。

【疏】少選。猶少頃也。有頃。猶頃尅也。皆時之少分也。三問三答。只是定其言聲(〔溫陵云〕上答為倒。此答為正。聲有生滅。聞性常在。以聞同聲。是以常為斷也)。

([?(▽/○)]二問答所以)。

佛告阿難。(四次審定)汝云何聲。云何無聲。阿難大眾。俱白佛言。鍾聲若擊。則名有聲。擊久聲消。音響雙絕。則名無聲。

【疏】問聲。有無。令釋所以。前答聞之有無。亦以鍾聲起歇為釋。今答聲之有無。亦以鍾聲起歇為釋。將驗其情。隨言印順耳。

([?(○/○)]二斥破)。

佛語阿難。及諸大眾。汝今云何自語矯亂。大眾阿難。俱時問佛。我今云何名為矯亂。佛言。我問汝聞。汝則言聞。又問汝聲。汝則言聲。唯聞與聲。報答無定。如是云何不名矯亂。

〔宗鏡疏〕擊鍾。以辨真妄者。即聞性而可真。舉聲塵而辨妄。(已下長水文同)若因聲有聞。此聞不離聲。若離聲有聞。此是真聞。汝今但執隨聲之聞。此聞不離於耳。只合是聲。不合是聞。又言是聞。又言是聲。既隨言印順。故成矯亂。

([○@卍]二就聞性破其斷見三)。

([?(○/○)]一正破三)。

([│/○]一破其執斷)。

阿難。聲消無響。汝說無聞。若實無聞。聞性已滅。同于枯木。鍾聲更擊。汝云何知。知有知無。自是聲塵。或無或有。豈彼聞性。為汝有無。聞實云無。誰知無者。

【疏】初二句。牒其所計。若實下五句。破其斷無。若實此聞。隨聲而滅。則汝一身。應如木石。再擊鍾時。如何聞響。知有下五句。對釋無生。有無之知。自屬聲境。且不關聞。故云。自是聲塵或有或無。聞法常然未曾起滅。故云。豈彼聞性為汝有無。聞實二句。反結有性。聞若實無。證無者誰。既若知此。是無聞者驗知不滅。豈隨聲無(〔溫陵云〕聲塵或有或無。聞性未甞有無。所謂聲無亦非滅。聲有亦非生。此即不生不滅。真常性也。夫知無者。亦因聞根。不可謂無聲則無聞也)。

([│/○]二顯其本常)。

是故阿難。聲於聞中。自有生滅。非為汝聞。聲生聲滅。令汝聞性。為有為無。

【疏】聞性不動。其猶鏡明。聲之生滅。正如影像。(〔標〕指聲是塵。聞是性。性如明鏡。塵如影像)豈由影像有去有來。令其鏡明。為生為滅。故下文云。音聲性動靜。聞中為有無。無聲號無聞。非實聞無性。聲無既無滅。聲有亦非生。生滅二圓離。是則常真實。(〔宗鏡云〕若真聞性。如水不滅。聲塵如風。鼓波成浪。故有聞性。聲塵不起。聞相不無。而聞性不滅。以滅不滅。聲塵若來。還有聞相。如水不滅。若風動時。即有波相)。

([│/○]三結斥垂勸)。

汝尚顛倒。惑聲為聞。何怪昏迷。以常為斷。終不應言。離諸動靜。閑塞開通。說聞無性。

【疏】鏡明不動。影像隨形。苟見象之去來。而曰鏡之起滅者。倒之甚矣。聲聞無辨。斷常遂迷。故此結勸。不可更言。離聞無性。

([?(○/○)]二釋成三)。

([│/○]一引睡人釋成不斷)。

如重睡人。眠熟狀沈。其家有人。於彼睡時。擣練舂米。其人夢中。聞舂擣聲。別作他物。或為擊鼓。或為撞鍾。即於夢中自怪其鍾。為木石響。於時忽寤。遄知杵音。自告家人。我正夢時。惑此舂音。將為鼓響。阿難。是人夢中。豈憶靜搖。開閉通塞。其形雖寐。聞性不昏。

【疏】睡人六識歸種。思覺不行。但任運聞。即真聞性。(〔融室云〕睡以昧略為性。略揀五識相應。昧揀諸定及了別意)若唯約喻。睡人應無聞性。但約不隨根起。非由作意。故是真聞。故下文云。縱令在夢想。不為不思無。覺觀出思惟。身心不能及。故知即顯真聞。不須約喻(〔補遺云〕惑砧杵聲為鍾鼓響。睡中昏想也。恠鍾聲是木石音。聞性不昧也)。

(△〔合解云〕重睡眠熟。六根昏昧。識想不行。睡時擣練。顯夢境聲塵現前。夢中聞舂。顯根塵失偶。根性不昧。別作他物。是獨頭意識顛倒。夢時自恠。根塵雙離。引起亂意識。非量比度。忽寤知杵。根塵復對。自告家人等。耳意二識。明了如前。是人下三句。反顯根塵不對識不記憶。三皆不和合也)。

(○〔引證〕〔瑜伽十一〕惛昧無堪任性。名惛沈。惛昧心極略性。名睡眠。由此惛沈。生諸煩惱。隨煩惱時。無餘近緣。如睡眠者。諸餘煩惱。及諸睡眠。或應可生。或應不生。若生。惛昧睡眠。必定皆起。是故此二。合說一蓋)。

(△〔宗鏡云〕夢寤所受。憂喜苦樂。悉從識變。皆因想成。並是明闇意識。所行境界。覺中是明了意識。夢中是夢中意識。覺夢雖殊。皆不出意。故云寤則想心。寐為諸夢。若無夢則諸境不現。無想則夢境不成。以隨意生形。從想立法故)。

([│/○]二例死者釋成不斷)。

縱汝形消。命光遷謝。此性云何。為汝銷滅。

【疏】形命雖遷。真常不動。妄識尚在。況乎聞性。隨汝遷謝(〔吳興云〕復恐謂寐雖不昧。死豈不滅。故重示耳)。

(△〔合解〕現今重睡熟眠。與死何異。睡去不來。即名為死。身形不覺。根識已離。彷彿形銷。即同命謝。真性歷然。不隨銷滅。寤寐騐真。形消騐在。觀河喻常。豈不然乎)。

([│/○]三結斥迷倒不循妙常)。

以諸眾生。從無始來。循諸色聲。逐念流轉。曾不開悟。性淨妙常。不循所常。逐諸生滅。由是生生。雜染流轉。

【疏】隨塵生滅。逐念流動。無始至今。未嘗停息。不能於妙常寂。絕念而游。於真覺明。亡緣而照。雜染流轉。生之又生。區區若是。何由取證。

([?(○/○)]三結勸)。

若棄生滅。守於真常。常光現前。根塵識心。應時銷落。想相為塵。識情為垢。二俱遠離。則汝法眼。應時清明。云何不成無上知覺。

〔宗鏡〕若了聞性。即成正覺。如起信云。一切諸法。皆由妄念。而有差別。若離妄念。則無境界差別之相。故知妄念空而根境謝。識想消而塵垢沉。則法眼應時清明。靈光了然頓現。見聞本性既爾。諸根所現。亦然。故經云。六自在王。常清淨故【疏】若能亡緣內照。不逐前塵。塵既不緣。根無所偶。返流全一。六用不行。淨覺現前。寂照明露。斯則守於真常。根塵銷落也。想相即境。情即是根。根境識三。俱能染汙。障翳般若。於無生法。不能明了。故名塵垢。今既遠離。於法明見。即是證無生忍。故云法眼應時清明。於大菩提。斯可希冀耳(〔標指〕守於真常。常光現前者。下文云。塵既不緣。根無所偶。十方國土。皎如琉璃內含寶月。根塵識三即三德祕藏也)。

(△〔吳興云〕通別二惑。俱名塵垢。真似所證。皆歸法眼。此眼具五。方曰清明)。

(△〔溫陵云〕不悟性常。故逐諸生滅。能守常性。常果可冀矣。前令審擇常性。為因地心。而阿難牒難。故此結答也)。

(經文虗妄滅生伏還元覺古本世本並同定本伏字作復標云作伏者非謬妄如此)。

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第四(之二)

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第五(之一)

海印弟子　蒙叟錢謙益鈔

(○躡上卷別破疑情科之二)。

([○@│]二解結同體疑二)。

([?∴]一阿難伸請二)。

(卍一迷已猶迷)。

阿難白佛言。世尊。如來雖說第二義門。今觀世間解結之人。若不知其所結之元。我信是人。終不能解。世尊。我及會中。有學聲聞。亦復如是。從無始際。與諸無明。俱滅俱生。雖得如是多聞善根。名為出家。猶隔日瘧。

〔孤山〕牒前二決定義。審詳煩惱根本(〔泐潭標指〕備引二決定義中。應當審詳煩惱根本。乃至汝觀世間解結之人等文)。

(△〔溫陵云〕前第二義文云。不見所結。云何知解。故此牒而請也〔私謂〕第二義門。確指第二決定義。圓月環三師之解是也。阿難已知六根是結。今所請根元正是俱生無明。生死結根也。以雖得六銷。猶未亡一故)【疏】前疑因果同異。今疑根塵結解。故云第二義門。然根起之由。前雖廣示。而不的指何處為結。結解之義。尚未辨明。欲期指陳。皎然可識。故引前文佛所舉義。以況己迷也。諸無明者。謂全界無明也。總攝一切二障見思。故名為諸(〔孤山云〕同體無明。品數至多。又迷境不一。故曰諸〔溫陵云〕諸無明。通根本枝末也。按枝末無明。對根本無明得名。見思以無明為根本故。界內惑。對界外得名。見思為界內。塵沙無明為界外)始自迷真。隨逐有情。生滅不離。故上文云。和合妄生。和合妄死。故云俱滅俱生也。(〔孤山云〕生滅去來。常在妄中。故曰俱)初果有學。雖未斷思。已名破煩惱障。得人空證。而全未破所知障。法執猶存。故云猶隔日瘧(瘧病隔日而發。通惑除。如安日。別惑在。如發日。涅槃哀嘆品二乘白佛。亦舉此喻)。

(△〔二楞云〕此即前文根中積生無始虗習。亦名俱生無明。隔日瘧。謂說時似悟。對境還迷。楞伽謂之鼠毒發)。

(卍二請示結解)。

唯願大悲。哀愍淪溺。今日身心。云何是結。從何名解。亦令未來。苦難眾生。得免輪迴。不落三有。作是語已。普及大眾。五體投地。雨淚翹誠。佇佛如來。無上開示。

【疏】無始生死。不能超越。葢由結縛。今待解除。無礙無繫。不以懇至。莫由開曉。故雨淚求示也。

([?∴]二如來廣演五)。

(卍一世尊摩頂)。

爾時世尊。憐愍阿難。及諸會中。諸有學者。亦為未來。一切眾生。為出世因。作將來眼。以閻浮檀紫金光手。摩阿難頂。

【疏】頭是諸根之總。手為解結之要。摩而警動。將有解期。拊而安慰。令知深旨。

(卍二諸佛放光)。

即時十方。普佛世界。六種震動。微塵如來。住世界者。各有寶光。從其頂出。其光同時。於彼世界。來祇陀林。灌如來頂。是諸大眾。得未曾有。

【疏】無明住地。為六情根。震動不安。因茲解結。(〔孤山云〕六種震動。表破六根惑也)諸佛流光。灌一佛頂。以表一多無礙。自他平等。下文諸佛標示。此佛釋成。同說同證。更無異路(微塵如來。光灌此佛。表同依頂法。得成正覺)問。從至前此。四度放光。獨有今文。諸佛同放。仍又同說。何特異乎。答。初為說教破邪。次為揀妄顯真。次為定見生智。今為入觀成行。前三依教發解。未能除障。今文觀成破惑。正動無明。入法界理。故諸佛放光。同示解結。體無二源。從前所表。皆為今日。成行取證。故與前文異耳(〔孤山云〕由解結法門。是修證的要。以因此說。生起後文耳根入處。故茲現瑞而為表報)。

(△〔無盡云〕頂圓而無上。以光表法。圓通成行。極於此矣)。

(卍三彼佛同宣)。

於是阿難。及諸大眾。俱聞十方。微塵如來。異口同音。告阿難言。善哉阿難。汝欲識知俱生無明。使汝輪轉。生死結根。唯汝六根。更無他物。汝復欲知無上菩提。令汝速證。安樂(樂)解脫。(我)寂靜(淨)妙常。(常)亦汝六根。更無他物。

【疏】覺明初起。能所妄生。湛性既分。六恨成異。根塵偶對。業性即生。輪轉無窮。生死長縛。斯六根為生死結縛之源也。一念無念。能所俱亡。根塵識心。應時銷落。無真可得。無妄可除。覺性圓明。法眼清淨。斯六根為自在解脫。安樂妙常之源也。其猶氷水。由氣之動移。相雖變異。溼性常一。結解同貫。亦復爾也(〔溫陵云〕俱生。即根本無明也)。

(△〔海印云〕異口同音。表十方如來。一道出生死故)。

(卍四此佛親說二)。

(◎一長行三)。

([○@(?∴)]一再問)。

阿難雖聞如是法音。心猶未明。稽首白佛。云何令我。生死輪迴。安樂妙常。同是六根。更非他物。

【疏】染淨根本。唯此六根。更無別法。於此起見。生死輪迴。於此忘情。涅槃常樂。法執未破。孰能洞明。故再咨詢。欲期開示。

([○@(?∴)]二雙標)。

佛告阿難。根塵同源。縛脫無二。識性虗妄。猶如空華。

【疏】根境識三。無別體性。唯一真覺。故曰同源。(〔吳興云〕根塵識三。攝十八界。本如來藏妙真如性。故曰同源)執見不亡。妄生取著。強分染淨。橫計身心。從始洎終。念念生滅。故云為縛。了相無相。分別不生。能所寂然。念想虗盡。一法無取。一真體現。心與虗空。等無差別。故名為脫。(凡夫迷真故縛。聖人悟真故脫。迷悟雖殊。始終理一。故曰無二)識性虗妄如空華者。與上根塵。綺互相影。上言根塵。影此識性。今言識性。影彼根塵。故三同源。亦同虗妄。(同源必兼識性。虗妄必具根塵。猶織綺之法。㸦現其文也)故前文云。見與見緣。并所想相。如虗空華。即此識性虗妄也。又云此見及緣。元是菩提妙淨明體。即此根塵同源也。

(○〔引證〕〔魔逆經云〕魔請文殊解縛。文殊云。無人縛汝。汝自想為縛也。魔即語云。我畢竟永不解脫。經云本自無縛。其誰求解。若使法界有繫縛。我即解脫)。

(△〔圓覺疏〕解縛一對。引釋云。煩惱依識。識性既空。煩惱何縛)。

([○@(?∴)]三雙釋二)。

([○@(?∴)]一總顯無生)。

阿難。由塵發知。因根有相。相見無性。同於交蘆。

〔宗鏡釋〕知由前塵而發者。所謂見分也。相因眼根而有者。所謂相分也。相見俱無有性者。心境互生。各無自體。心不自立。故由塵發知。境不自生。故因根有相。二虗相倚。猶若交蘆。(〔海印云〕見相二分。元是無明所成。故喻若交蘆。蘆體本空。而交處亦空也〔私謂〕古釋雙指根塵。實含三法。以第八識。具相見二分故)【疏】攬塵成根。對根有相。根境立矣。妄識生焉。妄識能變根境二法。故根境識。互相假藉(〔溫陵云〕此根塵識。譬如束蘆。互相依倚。麤有其相。其體全空)。

(△〔吳興云〕塵相。通指六境。知見。略示二根。根境對論。攝十二處。斯皆兩法相涉。內無實性。故喻若交蘆。以根境識三釋者非也。經語巧玅。從寬至狹。上攝界義故三。此釋處義故二。下文略境單言其根。故云立見立知等〔雷菴受駮曰〕圓覺云。此虗妄心。若非六塵。則不能有。虗妄心。非分別事識乎。上曰根塵同源等。下曰由塵發知等。重頌曰中間無實性。是故若交蘆。非具明根境識三乎。胡為以巧妙自取。以寬狹自執耶)。

(○〔引證〕〔唯識云〕契經說。識緣名色。名色緣識。如是二法。展轉相依。譬如束蘆。俱時而轉〔攝大乘云〕阿賴耶識。與雜染法。㸦為因緣。如炷與焰。展轉相燒。又如束蘆。互相依住)。

(△〔清涼云〕生滅因果。如二束蘆。㸦相依立。不能獨成。則知無性。二我俱空。言束蘆者。又取中空。十二因緣。相有名生。虗無名滅。生滅假集。亦如束蘆)。

([○@卍]二別明解脫)。

是故汝今。知見立知。即無明本。知見無見。斯即涅槃無漏真淨。云何是中。更容他物。

【疏】由阿難再問。云何令我生死輪迴。安樂妙常。同是六根。更無他物。故佛先示根境識三。唯一虗妄。同一性源。迷縛解脫。誠非異轍。由此別示結答。令無所疑。因解成觀。妙果可冀。言知見者。略舉六根之二也。立知者。又略見字。形在次文。(〔孤山云〕立知略見。無見略知。經文㸦影也)意謂若於六根三事。不了性無。立為實有。起徧計執。惑業由生。自取輪迴。抂入諸趣。斯則六根是無明生死結縛之本。苟或於此。體真達妄。執取不生。妄知見覺。泯然虗寂。唯一圓成。清淨寶覺。斯則六根是菩提涅槃元清淨體。更欲何物。說為異因。故般若云。若見諸相非相。即見如來。上文云。此見及緣。元是菩提妙淨明體。此正破無明法執成就圓通觀門也(〔孤山云〕執知見實有。名立知見。此即妄心。是生死輪迴之本。達知見無性。名無知見。此即真心安樂妙常。是則唯一真心。更無別法)。

(△〔溫陵云〕於知見立識知之心。則結為無明之本。於知見無見覺之妄。則解為涅槃真淨。既曰真淨。豈容立知。故曰云何是中更容他物。此總示妄結。根塵識起。但妄識不立。則妄結自解。是為解結真要)〔宗鏡釋〕但了了見無可見。即通法界見。即是涅槃。若了了聞無可聞。即通法界聞。即是涅槃。一切諸法。本來涅槃。以分別心。妄見所隔。不知自識。翻作無明。(〔孤山又解云〕知見立知。是迷真知見。立緣塵等妄知見。故即無明。知見無見。是達真知見。無緣塵等妄知見。故即涅槃。故前文云。入佛知見也。佛知見外。更無別法。故言不容他物。前釋。約常心即寂。一切皆泯後釋。約常法即照。有真知見。故茲兩釋。並符佛旨〔私謂〕孤山二解。前釋即同長水。後釋即同宗鏡。今謂涅槃真淨。性淨妙明。豈非真知見耶。似不妨以前釋攝後也)。

(△〔熏聞云〕阿難請云。今日身心。云何是結。從何名解。如來開示即汝現前知見。若立知者。即名為結。若無見者。即名為解。無明是所結之元。涅槃為解結之果)。

(△〔圭峯圓覺序云〕彌滿清淨。中不容他。鈔云。上推心境俱空。圓明知覺。真覺境中。無別一塵有體之法。何以故。色乖空故。如火乖水。水不容火。故云中不容他。此即法界觀中。真空絕待觀也。於中正當泯絕無寄觀矣。然中不容他之言。乃佛頂經文勢。彼云。云何是中更容他物〔私謂〕云何是中二句。以彌滿清淨。中不容他之文消之。深有意趣。環師云。既曰清淨豈容立知。可謂妙得圭山之旨)。

(△〔中川云〕阿難言俱生俱滅。無明果相也。如來言知見為本。無明因相也。知見立知。示無明本始也。俱舍以痴為無明。唯識以愚為無明。婆沙以三界無知為無明。三無性論云。無明者。即阿黎耶識。為諸惑本而起三界業果。故圓覺云。身心等性。皆是無明。寶性論云。聲聞辟支。及大力菩薩。皆不離無明住地。所謂漏無漏二無明為緣。而起三界意生之果。瓔珞云。妙覺地中。所斷無明。名不了三界法而成三界因果。則知三乘與佛。所有無明。皆依三界而斷也。又寶積論云。明與無明。無異無別。為橫執謗邊。顯示中道。以明即無明故。同是六根。別非他物。無漏真淨。中不容他。斯即涅槃矣)。

(◎二偈頌二)。

([○@│]初標舉)。

爾時世尊。欲重宣此義。而說偈言。

【疏】汎論偈頌。約有四種。一阿耨窣覩婆頌。不問長行并偈。但數字滿三十二。即為一偈。(〔手鑒云〕慈恩云。室盧迦。三十二字處中之頌也。西方五種句。一短句。上五字。下三字。四句為偈。二前句。唯六七字。還四句。為偈。三中句。八字成句。四後句。成九字。乃至二十六字。五長句。從二十七字已上。不限之也。諸論指諸大乘經。皆云若干偈。即是此也。如云華嚴十萬偈等。其中結偈處極少。餘悉是長行。故知十萬之數。即三十二字之頌也)二名伽陀。此云諷誦。或云不頌頌。不頌長行故。或名直頌。謂直以偈說法故。(妙玄云。此云孤起。不重頌者名孤起。亦云諷誦。諷即是誦。謂孤起偈。即下六解一亡等。荊溪云。伽陀經。一云不等句。二云不等頌三云直偈。無長行者。即孤起偈。西域記云。舊曰偈。梵本略也。或曰偈他。梵音譌也。正音宜云伽陀。唐言頌)三名祇夜。此云應頌。(妙玄云。此云重頌。重頌上直說修多羅也。亦云應頌。一與長行相應之頌。由于長行說未盡故。荊溪云。不了義經。應更頌釋。二為後來應更頌故。涅槃云。佛昔為諸比丘說契經竟。有利根眾生。為聽法故。來至佛所。即用本經。以偈頌曰。我昔與汝等。不識四真諦。是故久輪轉。生死大苦海。即是重宣此義也)四名蘊䭾南。此云集施頌。謂以少言攝集多義。施他誦持故。(如云。一切有為法等四句。即攝大般若八十餘科。二十萬偈)為何意故。經多立頌。略有八義。一少字攝多義故。二諸讚嘆者多以偈頌故。三為鈍根重說故。四為後來之徒故。五隨意樂故。六易受持故。七增明前說故。八長行未說故。(已上並清涼疏文)今此經內。於前四中。二三所攝。八意之內。正唯三七。兼二五八。然又長行偈頌相望。有五對之例。謂有無。廣略。離合。先後。隱顯。至文。詳而知之。(〔清涼云〕又長行偈頌。有十例五對。謂有無。廣略。離合。先後。為八。九或超間。十或頌已重頌。故釋頌文。不可一例。上下準之)此頌九行。應頌諷頌。間雜相糅。連環起伏。展轉相生。大意破無明法執。令觀門明淨。修行證入。一真法界也。

([○@│]二正頌六)。

([○@(?∴)]初二頌標宗破執二)。

([○@卍]一比量正破)。

真性有為空　緣生故如幻　無為無起滅　不實如空華。

【疏】此文正破無明法執。執為無為。有實體者。皆迷真性。一真法界。本非對待。故此雙破。即是解結之所因也。此中四句。前二句破有為。後二句破無為。此二不立。方顯法界一相義耳。言真性有為空者。真性之言。正是標宗揀法。通下第二量轉。謂一真中道。第一義諦也。(〔證真云〕問下半頌無真性言。今何強添。答上真性言。須通下轉云云)。

(△〔百法慈恩疏云〕破勝義諦中。有為無為。二俱是空。鈔云。為遮犯世間相違過故。以諸有為。學者世間。非學世間。皆許有故。諸無為法。學者世問。許是有故。若不揀之。故成此過。今言真性。依勝義諦。不依世間。故無此過)應立量云。真性有為。元空不有。從緣生故。猶如幻事。真性無為。本來不實。無起滅故。猶如空華。由此二量。三支無闕。標揀分明。無諸過非。掌珍論中。取為善立(〔清涼云〕掌珍論者。清辯菩薩所造。一論唯釋此偈)第二量中。先因後宗。譯人語便。亦無所失。(〔證真云〕初半頌。立有為是空。即真性有為空。緣生故如幻。具足三支比量。量云。真性有為是有法。定空為宗。因云。從緣生故。同喻。如幻事)。

(△今按掌珍初偈云。真性有為空。如幻緣生故〔百法疏〕第一量云。諸有為真性故空。從緣故如幻事。鈔云。真性有為。前揀。定是空。後說。前揀後說。㸦相差別。不相離性。合以為宗。因云。緣生。如幻事等喻。應知真性之言。為防過故。該通二量。但遠指初過總宗。非正是宗有法。意先指云。我依真性。立有為是有法。定空故宗。或欲顯示無過道。故無違也。應立量云。有為是有法。依真性皆空故宗。便無過也。故掌珍云。且如眼處一種有為。就勝義其體空等。今經文宗因喻。三支具足論即先宗。次喻。後因。故清涼云。此中因喻前却。或迴文不盡。而言真性者。即有為性。亦合云有為真性空。此則經順而論倒也)。

(○〔證真云〕次半頌。立無為無起滅。不實如空華。亦具三支比量。若取義便。應移不實兩字歸上句。移無起滅三字歸下句。以不實是宗中空義故。應立量云。真性無為是有法。定空為宗。因云。無起滅故。同喻如空華)。

(△今按掌珍次偈云。無為無有實。不起似空華〔百法疏〕第二量云。諸無為法真性故非實。以不起故。猶如空華。鈔云。揀過如上。又此後量元依勝義諦立。不同前量。或准前量理亦無違。論中宗因喻。三支無失。而經文先因。後宗。則論順而經倒也。長水依洪敏移置之言。故云亦無所失)此義所顯。一真平等。無諸對待。真妄染淨。生死涅槃。凡夫諸佛。皆如空華。亂起亂滅。故下文云。一切世界。山河大地。生死涅槃。皆即狂勞。顛倒華相。故中論云。若法為待成。是法還成待。今則無因待。亦無所成法。斯顯第一義中。離一切相。言語道斷。心行處滅。無相法執。於斯盡矣。

(△〔吳興云〕真性即根塵之源。有為即縛脫之相也。此縛與脫。皆即真而俗。故曰有為。亦即俗而真。故曰空也。緣生故如幻。釋真有空義。此頌根塵同源。縛脫無二也。無為下。頌識性虗空。猶如空華。上言如幻。助成空義今云空華。正顯虗妄也（幻居界云岳師不以有為無為立宗失經論意）)。

(△〔私謂〕人知掌珍。全釋一偈。不知此即清辯之注楞嚴也。西域記言。清辯論師。外示僧佉之服內弘龍猛之宗而清涼判此偈。入第八真空絕相宗。得般若三論一分之義。則清辯之釋此偈。即同龍猛之釋般若。華嚴法界。真空觀門。葢已具足於此。敏璿二師。依清涼慈恩引釋。古師章門遠有承稟。今人樂趨淺略。咸順苕溪一往遣拂之談反謂此宗不了。清涼固云。斯言可怖。請諦思之)。

([○@卍]二顯過況破)。

言妄顯諸真　妄真同二妄　猶非真非真　云何見所見。

【疏】初二句。重顯前過。有為無為。是對待故。亦是破執。真性是有。還同虗妄。惑者議云。真性之中。雖亡有為無為。而此真性。應有所得。是佛所證。離諸偽妄。故名曰真。是諸法性。畢竟應有。故此破云。若言離妄所顯。有真性者。還同妄法。俱為妄也。以是徧計所緣境故。離妄之真。還因妄顯。如前文云。菩提心生。生滅心滅。此亦生滅。起信亦云。言真如者。亦無有相。謂言說之極。因言遣言。此真如體。無有可遣。以一切法。悉皆真故。亦無可立。以一切法。皆同如故。當知一切法。不可說。不可念。故名真如。應知若有真性為所得者。皆為妄矣。故云妄真同二妄。(〔孤山云〕諸。之也。語助耳。言根塵虗妄。則顯涅槃真實。對妄說真。待對不絕。真亦成妄。故言二妄。龍樹云。若法為待成。是法還成待)。

(△〔吳興云〕長行但破於妄。今恐捨妄取真。故重遣之)。

(△〔融室云〕此偈暗通妨難。難云有為之法。可說虗幻。無為之法。何言不實。通云。因言妄以顯真對妄之真。同第二妄故)下半頌。況破執妄。初句躡前。所非尚無真與不真。不真即妄也。次句正況。云何更存能見所見。根之與識。俱名為見。所見即境也。(〔孤山云〕對妄說真。猶皆遣蕩。云何更有妄中根境乎。猶非。能遣也。真非真。所遣也)斯則總破真妄二心。諸對待法。皆無所有。方名顯淨法界。一真平等(〔合論云〕偈首標真性。示頂法之宗。曰有為空。對無為無起滅者。有無二法。對待而成。並為增語。以有無為增語。則真之一字。豈亦顯妄而立乎。但形言彩。即是染汙。離諸染汙。則一切無所有。寧存見哉。故曰。猶非真非真。云何見所見。今日能見者為眼眼非有見也。龍勝曰。是眼則不能自見其己體。眼如有見者。先自見其眼。今不能自見。而曰能見一切。無是理也)。

△此上二頌。正是頌前根塵同源也。本源自性。尚非真妄。豈得存乎根境識耶。故根境識同此一源(頌文配釋長行。多師各別。今並以長水為準)。

([○@(?∴)]二兩頌解結同體)。

中間無實性　是故若交蘆　結解同所因　聖凡無二路。

【疏】上半頌。頌前根塵相發。相見無性。猶如交蘆。(〔孤山云〕中間。謂根境二法。體中無性)。

(△〔空印云〕根塵無性。如交蘆並立。去一即倒。根塵既妄。中間識性。安有實體。言中間即具三法矣)下半頌。頌前縛脫無二也。六道凡夫。業惑所繫不得自在。故名為縛三乘賢聖。斷惑證理。不隨業繫。故名為解。此則皆由六根迷悟所致。更非別岐。故無二路(〔吳興云〕欲明解結。汎舉所因。所因者六根也)。

(△〔溫陵云〕頌同是六根。更非他物)。

汝觀交中性　空有二俱非　迷晦即無明　發明便解脫。

【疏】交中無性。將何遣有。而更存無。一性之中。無對待故。肇公云。有既不有。則無無矣。此則正顯根塵中道。亦是上根塵同源之義。(〔孤山云〕汝觀者。重牒前喻。令審觀也。言空則蘆有外相。言有則蘆中本空。以喻根境。妄執似有。其體元無)下半頌。頌前立知立見等文也。迷根執境。不了性空。妄取為有。即無明矣。了性無性。真妄一如。根境識三。不能為縛。故名解脫。斯則涅槃無漏真淨(〔海印云〕言空言有。皆依無明。交中之性本無真結。能如是觀無明解脫。皆是湛寂一心。空有雙絕矣)。

([○@(?∴)]三一頌生起下文)。

解結因次第　六解一亦亡　根選擇圓通　入流成正覺。

【疏】上半頌。生起六解一亡疑也。因次第者。下文云。此根初解。先得人空。空性圓明。成法解脫。解脫法已。俱空不生。是名菩薩從三摩地。得無生忍。一亦亡者。下文云。今日如來。若總解除。結若不生。則無彼此。尚不名一。六云何成。下半頌。生起下文圓通修證也。即取觀音。從耳根門。入三摩地。文殊所選。堪與阿難及此界人。入流正覺(〔溫陵云〕六解則根拔。一亡則湛圓選得圓根。則入聖流。證聖果矣)。

(△〔空印云〕六根之體。即一精明。精明流逸。六用斯結。一精還源。六用斯解。一精即阿陀那識。即所謂如來藏也。經云。依如來藏故有生死。即結也。依如來藏有涅槃。即解也)。

([○@(?∴)]四一頌無明習氣)。

陀那微細識　習氣成暴流　真非真恐迷　我常不開演。

〔證真〕梵云阿陀那。義翻執持。即第八異名。以能執持種子根身等。令不散壞故(〔手鑑云〕且阿陀那識。真諦謂之第七。別取第八染分立名。唯識百法謂之第八。通取染淨和合為目。解深密經謂之第九。乃別取第八淨分言之。陀那之名。既通三識。何故擕李獨取第八異名。答以順現文。名義便故。既云習氣成暴流。又曰真非真恐迷。是則顯有染淨二分。雖解深密名為第九。不如唯識第八義親)。

(△〔補遺云〕擕李曰。阿陀那。義翻執持。只就此一名。可以會通諸異。七識云執持者。以執六識為外我。八識為內我故。解深密陀那執持者。取第九為諸識所依故。今經則取執持根身種子為陀那也。深密中陀那。乃九識異名。楞嚴乃用唯識百法。是八識異名。由此中真非真之言。通乎真妄。第八之義也。吳興以第八中具有三分。譯人隨取一義以立其名。果爾。則使第七末那。亦第八之異名耶。今黎耶外自有陀那。如何指八中染分耶)。

【疏】阿陀那云執持。即第八識。能執持種子。起現行故。第八多名。此名最通。三位之中。相續執持位也(〔手鑑云〕多名者。或名為心。或名阿陀那。或名所知依。或名種子識。此四名通一切位。次局名者。或名阿賴耶。此名唯在異生有學非無學位。或名異熟識。此名唯在異生二乘諸菩薩位。或名無垢識。此唯佛地。然通名中。唯阿陀那名義最寬。通因及果。所以不標餘名也。三位者。一我愛執藏位。即一切異生。及七地已前菩薩。小乘前三果。皆起我執。執第八見分為我。故第八識名阿賴耶。此言執藏。二善惡業果位。即通一切異生。至十地滿心。二乘無學等位。由善惡因。感無記果。果異於因。名異熟識。三相續執持位。即通因果一切位。以第八執持諸法種子等。令不散失。故名阿陀那也)。

〔證真〕言習氣者。謂熏習氣分。乃種子異名也。以第八識中。無始習氣。微細生滅。流注不息。故如暴流。解深密經云。如暴流水。生多波浪。諸波浪等。以水為依。五六七八。皆依此識。然彼經中。別顯染中淨相。故離八外。別說九識。理實陀那。更無別體(〔疏云〕無明熏習。種子不斷。如暴流水。流注不息。微細境界。唯佛能知。故起信云。無明熏習所起識者。非凡夫能知。亦非二乘智慧所覺。謂依菩薩。從初正信。發心觀察。若證法身。得少分知。乃至菩薩究竟地。不能盡知。唯佛窮了)。

(○〔宗鏡云〕此識體淨。被無明熏。水乳難分。唯佛能了。以不覺妄染故。則為習氣。變起前之七識。瀑流波浪。鼓成生死海。若大覺顯了故。則為無漏淨識。執持不斷。盡未來際。能成智慧海)。

【疏】下半頌。謂此識單真不立。獨妄不成。真妄和合。方有所為。起信云。謂不生滅與生滅和合。非一非異。名阿黎耶識。若說即真。妄習如何得盡。凡夫外道。起於常見。執為真我。若說為妄。恐撥為斷滅。以真相不滅故。(〔證真云〕若說即真。則生怖難信。若說為妄。又撥同斷滅)。

(○〔宗鏡云〕真非真恐迷者。佛意我若一向說真。則眾生不復進修。墮增上慢。以不染而染。而無客塵垢故。又外道執此識為我。若言即是佛性真我。則扶其邪報。有濫真修。若一向說不真。則眾生又於自身撥無生斷見故。無成佛之期)是故。於小乘藏。及大乘權教。不說第八。(上皆依證真文)深密經云。阿陀那識甚微細。一切種子成暴流。我於凡愚不開演。恐彼分別執為我。(〔唯識第三〕解深密經。亦作是說。阿陀那識云云。以能執持諸法種子。及能執受色根依處。亦能執取結生相續。故說此識。名阿陀那。無性有情。不能窮底。故說甚深。趣寂種性。不能通達。故名甚細。是一切法真實種子。緣擊便生。轉識波浪。恒無間斷。猶如暴流凡即無性愚即趣寂。恐彼於此。起分別執。墮諸惡趣。障生聖道。故我世尊。不為開演。唯第八識。有如是相)。

(△〔宗鏡云〕是以對凡夫二乘。不定開演。恐生迷倒。不達如來密旨。以此根本識。微細難知故)意顯前文。根境識三。六種結縛。皆是此識。熏習變生。執真執妄。見有見空。唯此識影。乃至十地菩薩。所見佛身。業識上見。若佛如來。已離業識。無自他相見。如起信說。此則正顯已離俱生無明耳(〔補遣云〕此下頌文。重示前解結法體。前云立知立見未知法體是何。此中明為指無始八識妄執也)。

([○@(?∴)]五一頌一句遣幻非幻)。

自心取自心　非幻成幻法。

〔資中〕此示前陀那識。能變起世間之相。還是自心分別。故云自心取自心【疏】一切諸法。唯識所變。故皆自心。前六不了。見從外來。取而分別。故起信云。三界虗偽。唯心所作。離心即無六塵境界。以一切法。皆從心起妄念而生。一切分別。即分別自心。故云自心取自心也。(〔論云〕一切分別。即分別自心。心不見心。無法可得。記云。心是一心。不合自見。當知有所見者。皆是妄也。故楞伽云。如刀不自割。如指不自觸。而心不見心。其事亦如是〔攝論云〕所說諸法。唯識所變。無有少法。能取少法)。

(△〔宗鏡云〕不問即離。計為我有。影像必有故。無有少法。能取少法。唯有自心。還若自心)若以妙性圓明。離諸名相。本來無有世界眾生。故云非幻。而由見妄忽生。覺明相現。四大分湛。根塵宛成。故云成幻法。而言幻者。以一一法。皆無性故(〔證真云〕心本非境。迷心為境。故云非幻成法)。

不取無非幻　非幻尚不生　幻法云何立。

【疏】分別不生。前後際斷。真尚不辨。妄何所立。是故。性真常中。求於去來迷悟生死。了無所得。斯則一相平等。迷悟都亡。生死涅槃。猶如昨夢。故肇公曰。夫不存無以觀法者。可謂見法實相矣(〔證真云〕了境即心。心尚不生。尚更存境)。

(△〔海印云〕良由此識。熏變難思。執之則真已非真。取之而非幻成幻。不取而非幻尚無不執而幻法何立)。

(△〔孤山云〕幻能解亦如幻。故下文云。如幻三摩提)。

([○@(?∴)]六一頌三句讚法令忻)。

是名妙蓮華　金剛王寶覺　如幻三摩提　彈指超無學。

【疏】此平等性觀。能破無明開佛知見。此知見性。處妄常真。在染不汙。今得顯發。如開敷出水。故以為喻。(〔宗鏡云〕妙法即是絕待真心。稱之曰妙。蓮華以出水無著為義。即喻心性。隨緣墮凡而不染垢。返流出塵而不著淨)無明堅牢。最為難壞。一念能破。金剛定力。此定尊上。更無能過。於法自在。是可寶重。如摩尼珠。隨意生育。無上覺果。名王寶覺。(〔孤山云〕真空蕩相。若金剛寶。所擬皆碎)。

(△〔私謂〕首楞嚴究竟堅固。即金剛不壞。用金剛觀察一切三昧。名王三昧。即金剛王三昧也)如幻三摩提。此觀現前。了一切法。皆如幻化。猶如明鏡。現諸色像。一一色像。體不可得。同一鏡明。不即不離。三摩云正受。不受諸受也。(〔賀中男曰〕此偈總明如幻之意。已含觀音如幻聞熏法門。後五十五位真菩提路。以如幻結成也)彈指超無學。此顯速疾能至大覺故。一念不生。即名為佛。超過地位劫數之說。故前文云。歇即菩提。圓覺亦云。離幻即覺。亦無漸次。然至覺時。亦無自果。可為所得。故云超無覺耳。亦是約遲速校量。故說為超。非是都越地位。直至無上覺耳(〔溫陵云〕即為無為。亡情絕解。名如幻正受。依此修進。一彈指頃。可超無學而登圓位也)。

(△〔融室云〕寶覺無相。是名如幻大佛頂三摩地門。以此為因地覺心。而超越無學之地也)。

此阿毗達磨　十方薄伽梵　一路涅槃門。

【疏】阿毗達磨。云無比法。即指此三昧也(〔孤山云〕即指前法。無以比喻也)亦云對法。即以大乘平等大慧。對向一真法界。體用顯現。理智一如。故名對法。(阿毗達磨。舊譯為無比法。謂無漏法。慧為最勝故。以是聖人智慧。分別法義故。新譯為對法。阿毗名對。達磨名法。法之對故。以對法藏。特名慧論故。法有二種。一勝義法。謂即涅槃。二法相法。通四聖諦。對亦二義。一者對向。謂向涅槃。以乘聖道。無漏之因。感趣涅槃圓極之果。二者對觀。對觀四諦。謂以淨慧之心。觀察四諦之法。今疏言對向者。即是對向涅槃也)薄伽梵。具足六義。謂自在。熾盛。端嚴。名稱。吉祥。尊貴(〔大論云〕薄伽名破。婆名煩惱。能破煩惱故)十方諸佛。取證菩提涅槃妙果。唯此一路。能通至故。故名為門。由前請云。要因門入。故此開示。金剛三昧。為能入門也。

(○〔海印云〕是名已下。總結觀相。謂此首楞嚴大定。本來無染。故名妙蓮華。無惑不破。名金剛王寶覺。即有觀空。名如幻三摩提。彈指超無學。顯法利也。此阿毗達磨。顯法勝也。十方薄伽梵。一路涅槃門。顯十方如來。異口同音。同修同證也)。

(○〔宗鏡云〕此一心法門。如鏡頓現。不待次第。如印頓成。更無前後。一見一切見。一聞一切聞。若待了達而成。皆為權漸。若能觀於心性之一。則是一道甚深。即正道之一。是唯一之一。千佛同轍。古今不易之一道也。亦云一路涅槃門。亦云一道出生死。亦名十方如來一門超出妙莊嚴路)。

([○@│]三六解一亡疑二)。

([?∴]一伸疑請決二)。

(卍一敘慶所聞)。

於是阿難。及諸大眾。聞佛如來。無上慈誨。祇夜伽陀。雜糅精瑩。妙理清徹。心目開明。歎未曾有。

【疏】能詮之文。諷應交間。辭句妙淨。所詮之理。清明洞徹。的然可見。故使心開。如目之鑒(〔私謂〕此中能詮之文。長水科初二偈為孤起。次三偈為重頌。後五偈又為孤起。孤山科前四偈重頌。後五偈孤起。餘師皆以二師為準。有人謂後五偈中。解結因次第應長行阿難請解之文。亦未可定為孤起也。既云祗夜伽佗雜糅精瑩。勢變多端。難以局取。如清涼云。故傳授者。善消息之。可也)。

(卍二正陳疑意)。

阿難合掌。頂禮白佛。我今聞佛。無遮大悲。性淨妙常。真實法句。心猶未達。六解一亡。舒結倫次。唯垂大悲。再愍斯會。及與將來。施以法音。洗滌塵垢。

【疏】由前偈云。解結因次第。六解一亦亡。阿難疑意。前文既云。根塵同源。縛脫無二。迷晦即無明。發明便解脫。斯則結無前後。解亦不倫。六根若亡。一覺應顯。云何復云。解結因次。六解一亡。故云心猶未明等。

(卍二舉事廣明三)。

([○@(?∴)]一且明結之因起二)。

([○@卍]一舉事二)。

([?(○/○)]一問答結名二)。

([│/○]一綰巾問結二)。

([?(▽/○)]一綰巾初問)。

即時如來。於師子座。整涅槃僧。斂僧伽黎攬七寶几。引手於几。取劫波羅天。所奉華巾。於大眾前。綰成一結。示阿難言。此名何等。阿難大眾。俱白佛言。此名為結。

【疏】涅槃僧。僧裏衣也。(唐言裙。連接裙幅也)僧伽黎。大衣也。劫波云時分。巾是彼天所奉獻故(〔興福云〕劫波羅天即髑髏天。四天王太子奉如來巾。或曰。時分天。即夜摩天也)。

([?(▽/○)]二再結再問)。

於是如來。綰疊華巾。又成一結。重問阿難。此名何等。阿難大眾。又白佛言。此亦名結。如是倫次。綰疊華巾。總成六結。一一結成。皆取手中。所成之結。持問阿難。此名何等。阿難大眾。亦復如是。次第詶佛。此名為結。

(〔標指〕如是倫次。綰成六結。喻眾生一念纔動。六根取境。迷心逐物。卒不能解)。

(△〔桐洲云〕因問舒結倫次。故先示綰結次第)。

([│/○]二約體問名)。

佛告阿難。我初綰巾。汝名為結。此疊華巾。先實一條。第二第三。云何汝曹復名為結。阿難白佛言。世尊。此寶疊華。緝績成巾。雖本一體。如我思惟。如來一綰。得一結名。若百綰成。終名百結。何況此巾。秪有六結。終不至七。亦不停五。云何如來。秪許初時。第二第三。不名為結。

【疏】巾喻真性。結喻六根。逐綰而問。相由妄別。令知根本是一。妄結生六。無同異中。熾然成異。故一一綰。皆名為結。

([?(○/○)]二微釋同異二)。

([│/○]一問答)。

佛告阿難。此寶華巾。汝知此巾。元止一條。(牒上雖本一體)我六綰時。名有六結。汝審觀察。巾體是同。因結有異。於意云何。初綰結成。名為第一。如是乃至。第六結生。吾今欲將。第六結名。成第一不。不也世尊。六結若存。斯第六名。終非第一。縱我歷生。盡其明辨。如何令是六結亂名。

【疏】體元是一。妄結成六。既已成根。六種名相。隨心計執。不可移易。故云不可亂名(〔中川云〕六終非一。如眼根名終不可作耳等)。

([│/○]二印成)。

佛言如是。六結不同。循顧本因。一巾所造。令其雜亂。終不得成(如文)。

([○@卍]二合顯)。

則汝六根。亦復如是。畢竟同中。生畢竟異。

【疏】迷心執境。畢竟成異。故下文云。元依一精明。分成六和合(〔吳興云〕同謂如來藏性。一真之性。理本無差。如巾體也。異謂眾生分別。六用之精。派成根境。如巾結也。二法由來。未曾改易。故皆言畢竟)。

(○〔引證〕〔宗鏡云〕如自證分。起見相二分。更執二分為我法。如結巾成兔。手巾是有。喻自證分。結手巾為兔頭。手巾上本無兔頭。今結出之。是故名無。如自證上本無見相二分。由不證實故。似二分起。是故名無。如所結手巾為兔頭。已是一重假。更結出一耳。又是一重假)。

([○@(?∴)]二正示六解一亡二)。

([○@卍]一就事問答)。

佛告阿難。汝必嫌此。六結不成。願樂一成。復云何得。阿難言。此結若存。是非鋒起。於中自生。此結非彼。彼結非此。如來今日。若總解除。結若不生。則無彼此。尚不名一。六云何成。

【疏】此中譯家。緝綴不足。應云。欲得不成。願樂一成。復云何得。佛意云。汝意嫌此六根妄隔。樂成一體。有何方便而得成一。(六結不成者。嫌此六根妄隔。不欲其成也。願樂一成者。樂成真淨一體。如成一淨巾也。疏主既揀緝綴。又復委釋消文。海眼注尚疑有誤贅矣)答意。若解此六。亦不成一。以一對六而立。六若不生。則無所對。故無一義(〔私謂〕阿難言尚不名一。六云何成。此則已悟六消亡一矣)。

([○@卍]二貼喻釋成)。

佛言。六解一亡。亦復如是。(此印可阿難之言)由汝無始。心性狂亂。知見妄發。發妄不息。勞見發塵。如勞目睛。則有狂華。於湛精明。無因亂起。一切世間。山河大地。生死涅槃。皆即狂勞。顛倒華相。

【疏】心性發狂。見聞妄隔。根境識三。一時俱現。生死為六。涅槃名一。由對待成。本無所有。故如狂勞。虗妄華相。三種世間。故名一切。佛界生界。一切境界。俱不離此。以是分別妄念起故。離心即無六塵境故(〔吳興云〕六根之精。元是一真之性。以隨緣故。在眼曰見精。在耳曰聽精等。皆第二月。揑所成故。若能隨緣。脫粘內伏。六既融一。一亦斯亡。如解結已。巾亦無用。次取不用巾為一亡也。知見發妄。此屬能見之相勞見發塵。即對所見之境。唯妄與勞。五住備矣)。

(△〔中峯云〕一巾喻真。六巾喻妄。非一巾無以成六結。真為妄所依。非六結無以顯一巾。妄為真所倚。佛言六解一亡。則知群妄既消。一真何有。以妄望真。雖異而同也)。

(△〔二楞云〕知見妄發。由業識轉成見分。勞見發塵。由見分復生相分。復因見分在相分上。引起分別俱生我法二執。成六結也。世間山河大地即相分。生死涅槃即見分。大經云。有諍說生死。無諍說涅槃。生死與涅槃。二俱不可得。故云皆即狂勞等)。

([○@(?∴)]三却辨解結次第二)。

([○@卍]一示解因三)。

([?(○/○)]一揀非顯是二)。

([│/○]一二邊俱非)。

阿難言。此勞同結。(牒上勞見)云何解除。如來以手。將所結巾。偏掣其左。問阿難言。如是解不。不也世尊。旋復以手。偏牽右邊。又問阿難。如是解不。不也世尊。

【疏】若執此根有實體者。即墮常見。若謂都無。成惡取空。諸佛不化。寧起有見如須彌山。不起空見如芥子許。以墮斷故。既左偏有相。右墮空門。空有二邊。俱不見性。無明根結。如何解除。故前偈云。汝觀交中性。空有二俱非。故此二邊。不能令脫。

([│/○]二中心方是)。

佛告阿難。吾今以手。左右各牽。竟不能解。汝設方便。云何解成。阿難白佛言。世尊。當於結心。解即分散。佛告阿難。如是如是。若欲除結。當於結心。

【疏】意明空有二邊。既不能解。當須中道正觀。照無始結根。非有非無。不異而異。見全無明之法性。斷全法性之無明。不斷而斷。非證而證。方得解成。

〔宗鏡古釋〕左右偏掣。況有見無見。當於結心。即正明中道。昧真空而有無見起。執根塵而一六義生。諦了自心。解縛俱泯。(〔吳興云〕左右偏掣。喻觀二邊。皆不能破。根本無明。凡夫外道。以斷常為二邊。二乘菩薩。以空有為二邊。雖曰伏斷。猶存中結。知見立知。即名為結。觀知中道。是為結心。結不離心。解之則一。知不異道。亡之則中)。

(△〔溫陵云〕前文明所結惑業之理。上文明能結狂妄之心。欲解狂勞。當解狂心。偏掣左右。喻依偏權之教。不知真要也〔雲棲云〕舊解指中道為結心。前後文都無此意。溫陵依上文狂勞顛倒。指狂心為結心。良是今謂古釋指空有為兩邊。岳師指知見為兩邊。空有知見非虗妄狂心乎。中道正觀非當解結心乎。諸解自可會通。不應取捨)。

(○〔引證〕〔廣博嚴淨經云〕自在世導師。不可說而說。能空中作結。即空而解之。釋曰。心有所結。心空即解。若無於心。無結無解)。

([?(○/○)]二正示因緣二)。

([│/○]一顯今說意)。

阿難。我說佛法從因緣生。非取世間。和合麤相。如來發明。世出世法。知其本因。隨所緣出。

【疏】中道正觀。如幻三昧。能解無始無明根結。能於彈指超證無學。能起無方不思議用。此名佛法從因緣生。豈同世間所說麤相。(〔雪浪云〕非取世間等者。猶云。不取世間三緣和合生身等麤相也。不如忽興。指三藏事中六度等)以佛無明永盡。得一切種智。故能知此結解因由。非餘境界(〔孤山云〕世謂六凡。出世謂四聖。知此十界。皆因於心。隨無明染緣。則出九界。隨教行淨緣。則出佛界。故法華云。佛種從緣生。涅槃云。亦有因緣。因滅無明。則得熾然三菩提燈)。

(○〔引證〕〔宗鏡云〕楞伽經。佛告大慧。彼諸外道。無有常不思議。以無因故。我說常不思議有因。因於內證。安得同耶。是則真常亦因緣顯。又經云。一切諸法。因緣為本。中論云。未曾有一法。不從因緣生。是故一切法。無不是空者。則真空中道。亦因緣矣。涅槃云。我觀諸行。悉皆無常。云何知耶。以因緣故。若一切法從緣生。則知無常。是故。外道無有一法不從緣生。是故無常。則外道有因緣矣。釋曰。此明外道在因緣內。執於緣相。以為常住。是故破之言無常耳。今明教詮因緣妙理。具常無常。豈得同耶)。

([?(○/○)]二別示所知)。

如是乃至。恒沙界外。一滴之雨。亦知頭數。現前種種。松直棘曲。鵠白烏玄。皆了元由。

【疏】一切世間。色心染淨。諸有境界。皆依無明而得住持。今無明已變成明。明即一切種智。佛既證得。一切境界。有何難了。是故即能皆了元由(〔吳興云〕佛有權實二智。實智冥理。權智鑒物。權實一念。物理同時。肇公云。聖心無知。無所不知。上云發明世出世法。乃至皆了元由者。皆權智所鑒也。情無情等。照了不昧。顯今解結之法。選擇之義。鑒物宣然。固無差忒)。

(○〔引證〕〔圓覺云〕乃至得知百千世界。一滴之雨。猶如目覩。所受用物。疏曰。淨心是圓覺自體。世界本在其中。觀行成就。全合靈源。知雨渧數。固宜本分)。

(○〔宗鏡云〕但解得一微塵法。即數得等周世界微塵。是以如來能知四大海水滴數。大地須彌。皆知斤兩〔賢首品偈云〕摩醯。首羅智自在。大海龍王降雨時。悉能分別數其滴。於一念中悉辨了)。

([│/○]三總彰解益)。

是故阿難。隨汝心中。選擇六根。根結若除。塵相自滅。諸妄銷亡。不真何待。

【疏】上文云。若能於此悟圓通根。與不圓根。日劫相倍。乃至汝今但於一門深入。入一無妄。彼六知根。一時清淨。故云選擇。下文云。見聞如幻翳。三界若空華。聞復翳根除。塵銷覺圓淨。是故諸妄銷亡。不真何待。

([○@卍]二明次第二)。

([?(○/○)]一就事問答)。

阿難。吾今問汝。此劫波羅巾。六結現前。同時解縈。得同除不。不也世尊。是結本以次第綰生。今日當須次第而解。六結同體。結不同時。則結解時。云何同除。

〔慤師疏〕當明六根不可齊觀。但依一根入證。自然銷六【疏】此顯六根不能頓解。但應從一根門。即得六根解脫。非謂六根相望。成次第耳。但觀合顯。義自昭然(〔吳興云〕綰巾成結。雖有次第。黏湛成根。必無倫緒。不可以喻而難乎法也。葢言見聞覺知。六用差別。如次第綰生耳。選擇六根。隨于一根發觀。如次第解也。慤師之解。斯會經意)。

(△〔補遺云〕觀一根時。此根脫黏。餘五圓拔。據一根居先。故云次第。終非約喻必次第解也。正同止觀。去尺就寸之義)。

(△〔標指〕六結同體。結不同時。故下文云。理雖頓悟。乘悟併銷。事非頓除。須次第盡〔海印云〕此答舒結倫次也。次第而綰者。借顯生因識有。次第而解者。借顯滅從色除)。

([?(○/○)]二約法合顯)。

佛言。六根解除。亦復如是。此根初解。先得人空。空性圓明。成法解脫。解脫法已。俱空不生。是名菩薩。從三摩地。得無生忍。

【疏】此正明次第也。如下文云。初於聞中。入流亡所。所入既寂。動靜二相。了然不生。如是漸增。聞所聞盡。斯則此根初解。先得人空也。盡聞不住。覺所覺空。即成法解脫也。生滅既滅。寂滅現前。即得無生忍也。維摩云。又此病起。皆由著我。是故於我。不應生著。既知病本。即除我想。當起法想。應作是念。但以眾法。合成此身。起唯法起。滅唯法滅。當作是念。此法想者。即是顛倒。我應離之。云何為離。謂不念內外諸法。行於平等。謂我等涅槃等。所以者何。我及涅槃。是二皆空。乃至得是平等。唯有空病。空病亦空。此則維摩正就於身。作三空觀門。故次第觀而次第離。今經但於一根深入。自然麤執先斷。次第以證。觀行雖別。所得攸同。即正約圓頓觀法。但從一根而入。非約六根頓解。故云次第。不同漸次法門。約鈍根說。諸解云云。不能具敘。(〔溫陵云〕了諸煩惱。皆由著我。則於我無著。離煩惱障。是得人空。了所知結。皆由著法。則於法無著。離所知障。是得法空。名法解脫。人法雙解。是名俱空。而俱空亦空。心無所起。是從正受得無生忍也)。

(△〔別行鈔云〕一生空無分別慧。謂證生空。人無我理。二法空無分別慧。謂證法空。法無我理。三俱空無分別慧。謂證二空。空無我理)。

(△〔智論三十一〕有二種空。眾生空。法空。空空者。以空破內空外空內外空。破是三空故。名為空空。先以法空破內外法。復以此空破是三空。是名空空。空破五受眾。空空破空)。

(△〔海印云〕任運先斷見思。滅分段生死。此從觀行以滿十信也。成法解脫者。滅塵沙惑。分破無明。從初住去。歷三賢以至登地也。俱空不生者。入初地。中中流入薩婆若海。歷十地以至等覺也。結歸觀心。曰是名菩薩。從三摩地得無生忍)。

(○〔吳興云〕小乘析觀。乃是作意。先破人執。次破法執。然後會入空平等理。毗曇人空法不空。成實人法俱空。會入空平等理。謂偏真涅槃也。此涅槃亦空。名平等空。大乘體觀人法無殊。空非前後。衍門三教。真名體觀。通教但破界內二惑。不破界外二執。別教先內次外。圓教內外頓融。今言。此根初解。先得人空。亦猶前文如澄濁水。沙土自沉。葢任運而然。沇師以天台別教釋之。孤山斥云。其失非小。應知人空。是破五陰假名。即見惑也。法空。是破五陰實法。即思惑也。乃至破涅槃淨法。即無明也。俱空不生。即平等空。所空既盡。能空亦滅。如前火木。然諸薪已。亦復自然。如是三空。皆以中道而為觀體。從所空言之。則有人法平等之異。故分三空。就能空言之。祗一真如空耳。空前知見立知。故特先言人空。一空一切空。其法執等。任運自空。故曰空性圓明等)。

(△〔雲棲云〕人空法空。是六根上之人法也。根根有人法二執。亦根根有人法二空。雖有先後。而法爾如然。注引沙土自沈之文。葢菩薩本意。在斷無明。自然麤垢先落。無先後中之先後也)。

(經文此寶華巾。乾道本。一本云此實華巾)。

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第五(之一)

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第五(之二)

海印弟子　蒙叟錢謙益鈔

([○@●]三廣引修證。即修行方便下。三大科之三。是中分七大科。一阿難請問圓根。二如來詢諸聖眾。三諸聖各說證門。四觀音圓證耳門。五交光現瑞印可。六佛勅文殊簡辨。七當機普會獲益。盡六卷中經文。大文中。第二修行方便科。齊此。今初文四)。

([○@│]一阿難請問圓根四)。

([?∴]一述解伸疑)。

阿難及諸大眾。蒙佛開示。慧覺圓通。得無疑惑。一時合掌。頂禮雙足。而白佛言。我等今日。身心皎然。快得無礙。雖復悟知。一六亡義。然猶未達。圓通本根。

([?∴]二敘迷遇佛)。

世尊。我輩飄零。積劫孤露。何心何慮。預佛天倫。如失乳兒。忽遇慈母。

【疏】慧覺圓通。由蒙開示。本根入路。未得通明。故今申敬。欲求達解。背覺合塵。名為孤露。萍游六道。故曰飄零。忽然邂逅。廁為堂弟。名預天倫。由斯遭遇。如子得母。法身可久矣。

([?∴]三結願彰益)。

若復因此。際會道成。所得密言。還同本悟。則與未聞。無有差別。

【疏】遭時遇佛。從茲得道。始覺合本。故云本悟。悟。覺也。既不曾迷。唯是一覺。夫何更有見聞之異。故云未聞無有差別。(〔孤山云〕稟言達理。了迷非迷。故云還同本悟。既昔本無迷。故今亦無悟。迷悟性一。本自常然。則聞後之性。與未聞性。無有差別)此略舉六中之耳根也。阿難所請。意在此根。微露其機。求佛顯發。如來知微勅眾。各說悟門。觀音乘機述懷。感應相濟。化道曲成。於今受賜。豈得忘本。

(△〔張無盡云〕如二十五聖。各悟入圓通法門。若不密示秘嚴。達其本根。則與未聞。有何差別。集解唯是一覺等。誤也)。

(△〔雲棲云〕所得密言者。謂已領六解一亡之義。言本悟者。即悟知六解一亡也。只悟此義。未證秘嚴。即與未聞何異〔私謂〕無盡海眼。料揀集解。自雷菴溫陵。逮近世海印雲棲。皆宗其說。然諦觀此文。上云。若復因此際會道成。下云。成就如來最後開示。啟請鄭重。良非聊爾。師資際遇。菩提道成。圓通本根。更得密言冥授。慧覺圓通。法爾自具。方信神珠。不從外得。故曰。則與未聞。有何差別。所謂悟了還同未悟時也。近師唯藕益標表密嚴。不傍時說。趣舉其義。以助我焉)。

([?∴]四請示法門)。

唯垂大悲。惠我秘嚴。成就如來。最後開示。作是語已。五體投地。退藏密機。冀佛冥授。

【疏】祕密妙嚴。即首楞嚴定。最後開示。究竟說也。機微細念。靜然不動。故曰退藏。即欲以湛旋其虗妄滅生。伏還元覺。故云冀佛冥授(〔孤山云〕圓通本根。佛若不說。餘莫能解。故稱秘嚴。五時教極。示滅非久。故此宣說。名為最後。口說身禮。顯請既畢。唯以內心。默念為機。故云退藏密機。兾佛冥授。謂望佛冥鑒密機。授其要道也)。

([○@│]二如來詢諸聖眾)。

爾時世尊。普告會中。諸大菩薩。及諸漏盡。大阿羅漢。汝等菩薩。及阿羅漢。生我法中。得成無學。我今問汝。最初發心。悟十八界。誰為圓通。從何方便。入三摩地。

【疏】從佛口生。從法化生。得佛法分。名生我法。向下雖有二十五門。諸聖入道。總而攝之。不離十八。故舉以問。令各敘述。(〔孤山云〕二十五聖。觀十八界。及以七大。乃開合之殊耳。識大合於六識。根大合於六根。餘五大總收六境。以六境之體。不出地水火風及空。故但言十八。則已攝七。文云。十方如來。於十八界〔二〕修行。皆得圓滿無上菩提。又此十八。祗是六根。以各開根境識三故。是則言其六根。其義亦周。故曰令汝生死安樂。唯是六根。更非他物)。

(○〔已下合釋圓通〕〔孤山云〕或曰。涅槃說身因。而皆小聖。淨名入不二。則俱大士。唯此二十五聖。大小相參。而云方便多門。歸元不二。且陳那身子。近悟偏空。普賢彌勒。久證圓理。久近兩異。偏圓二殊。安得圓通。其歸一揆。答曰。涅槃敘昔。則大無小分。淨名方等。則大隔小乘。其談所證。豈得相混。今經二乘作佛。與法華同塗。闡提有性。將涅槃共轍。教以開顯。偏即圓融。故使鹿苑之所證。同成一乘之頓理。均乎普賢。諒無慚德。此約實行聲聞也。若乃內閟大道。外現小乘。則鹿苑已來。何甞非大。既經發迹。一揆何疑。此約權行聲聞也。悟理既同。誰拘遠近。以此觀之。小大相參之說。怡然理順。遠近偏圓之惑。渙然氷釋)。

(○〔吳興云〕若陳那等。本大迹小。鹿園所證。不亦小乎。妙音密圓。但是聞生滅四諦。中阿含云。我至波羅奈。擊妙甘露鼓。又云。如來說法。初中後妙。豈彼妙名。便同法華。諸聖說竟。如來方告文殊。彼等修行。實無優劣。斯則開權會實之明文也)。

(○〔海印云〕此祕嚴之旨。乃佛自證根本法門。果海離言。曲垂說示。故假二十五聖。各說方便。意顯三科七大。隨處還元。大小三乘。一往趂入。是以諸聖奉勅。用解先登。或析色體色。以取單真。或即俗離俗。要歸中道。偏圓㸦煥。星月交羅。深淺齊駈。牛羊共渡。門門總是圓通。法法全成解脫。苟能入此三昧。證是妙門。隨境而常光普炤。應念而諸佛現前。水流風動。共演一音。世界山河。全呈圓觀。是以圓覺修心。有二十五輪之觀網。首楞入道。有二十五行之妙門〔私謂〕此圓通根本法門。所謂密言密機。祕嚴冥授。非諸聖莫證。非佛莫知。如身子等。自敘本地。咸云曠劫。而岳師廣引阿含。追尋鹿苑。比量小大。科簡偏圓。古師近德。彈駮多文。今獨標憨大師會通一章。舉一例諸。無容繁敘)。

([○@│]一諸聖各說證門四)。

([○@卍]一滅塵合覺證六)。

([?(○/○)]一憍陳如三)。

([│/○]一遇佛獲悟)。

憍陳那五比丘。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我在鹿苑。及於鷄園。觀見如來。最初成道。於佛音聲。悟明四諦。

【疏】憍陳那。姓也。此云火器。其先事火。從此命族。(〔法華文句記云〕其先事火者。雖事火者多。非初得道。火不成德。故初得道。得照燒名。以火有照燒二義故。照暗因滅。燒物果亡)五比丘。具第一卷。佛得果已。思度五人。即往為彼三轉法輪。問言解否。陳那先答。已解已知。諸天在空。亦言其解。故佛命彼。名阿若多。阿若多者。此云解也。或言已知。(〔文句記云〕此翻已知。或言無知。非無所知也。乃是知無。梵音倒耳。所知之無。即知真諦。以無生智為名也。或翻為得道〔增一云〕我佛法中。寬仁博識。初受法味者。拘鄰如比丘第一〔章安云〕在先得道。是最初上座。左面右面前佛滅度。持法領法。於今未來。為最後座首)鷄園。精舍名也。(〔中阿含云〕佛滅度後。諸上德比丘。皆住鷄園)。

([│/○]三正陳悟旨)。

佛問比丘我初稱解。如來印我。名阿若多。妙音密圓。我於音聲。得阿羅漢。

【疏】雖悟四諦。復了音聲本常。微妙圓滿。未嘗生滅。唯一覺性。此則了音聲性空。唯如來藏。故云妙音密圓。此經所明圓通法門。唯取實證。則不可約相。而解。下文言二十五無學。皆言修習。真實圓通。彼等修行。實無優劣。前後差別。故知此文。正是入音聲慧法門。了聲實相也(〔釋要云〕了唯聲法門。離聲更無一法。一切法趣聲也〔直解云〕音即四諦法音。四諦麤淺。從此發真。故曰妙音)。

△〔宗鏡古釋〕憍陳那因聲悟道。妙音密圓。若有能所。未得名密。悟四諦理。惟能聞及所聞。皆是自心。心即是本覺光明。圓照法界。始覺智心。亦圓照法界。即是因聲得悟。一切眾生依此觀。亦是解脫。若聞聲可意不可意。生憎愛。便被聲縛。但觀心海中。是聲出處。以心海元無有相。心雖含聲。聲亦無相。無相。即於一切音中而得解脫(〔無盡云〕三問解不。三答已解。佛以解印。非音聲得道而何)。

([│/○]三結詶所問)。

佛問圓通。如我所證。音聲為上。

(〔溫陵云〕二十五門。初標音聲。以此方教體故)。

(○〔法華文句云〕長夜巨寢。無人能覺。日光未出。明星前現。憍陳如初得無生智。譬若明星在眾明之始。一切人智明。無如陳如。故名阿若。最先破暗。莫過明星。陳如亦爾。一切人暗滅。無前陳如。故名阿若)。

([?(○/○)]二優波尼沙陀三)。

([│/○]一值佛顯悟)。

優波尼沙陀。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我亦觀佛最初成道。觀不淨相。生大厭離。悟諸色性。

【疏】亦云優波尼殺曇。此言近少。或云塵性。謂微塵是色之近少分也。(〔清涼云〕此不近少。謂少許相近。以類之分也。亦云近對。或云極少。音義譯為塢波尼殺曇。鄔波。近。泥殺曇。少也)因觀不淨白骨微塵。故以為名。由多貪欲。故作此觀以為對治。復了色塵本如來藏。故云悟諸色性(〔吳興云〕不然。觀不淨相。正是小乘無漏行法。悟諸色性。乃聲聞悟性念處。南岳云。觀五陰理性。是性念處)。

(△〔私謂〕優波尼觀不淨相。作白骨微塵觀。因此觀。了知色塵即如來藏。悟實相中道。岳師引次第禪門。九想對治。謂是小乘無漏行法。究竟成就九想。發真破惑。不許是俱羅漢。而但許慧羅漢。則泥而不通矣。龍樹釋論。釋初品中。八背捨九想諸聲聞法云。以是九想披析。見是身相。貪嗔三毒薄故。一切九十八使山皆動。九想雖是不淨觀。依是能成大事。菩薩憐愍眾生。知眾生三毒因緣。為著色眾生。說是青瘀想等。破除內外所著身相。是為菩薩行九想觀。涅槃聖行品。菩薩如是。專念觀時。除去皮肉。唯觀白骨。章安云。菩薩以大涅槃心。修業法。如浮囊白骨八苦等觀。今云觀不淨相。生大厭離。即同菩薩行。九想觀。非如聲聞。厭離求涅槃也。岳師局引禪門。故為刊正)。

([│/○]二正陳悟旨二)。

([?(▽/○)]一觀成得道)。

以從不淨。白骨微塵。歸於虗空。空色二無。成無學道。

【疏】初作不淨想。後入骨鏁觀。皆為治貪。復因骨鏁。入析色明空。(〔禪波羅蜜云〕不淨觀中。有三種善根發相不同。一九想善根者。亦於欲界未到靜定。心中忽然見他男女。死屍䏺脹驚悟自傷。往昔惛定厭患。所受五欲。永不親近。或見青瘀。血塗膿爛。噉殘狼藉。白骨散壞等相。此為九想善根發相。二明背捨善根發者。亦於此中。忽見內身不淨。䏺脹狼藉。或見自身白骨。從頭至足。節節相拄。乃至骨人。光明昱耀。定心安隱。厭患五欲。不著我人。此是背捨善根發相。三明大不淨觀善根發者。云云)復因此空。見色實相。悟中道理。色之與空。唯一實性。故云空色二無。(〔吳興云〕修對治法。成就九想。發真破惑。即壞法羅漢也。備如次第禪門)。

([?(▽/○)]二重指釋成)。

如來印我。名尼沙陀。塵色既盡。妙色密圓。我從色相。得阿羅漢。

【疏】從悟得名也。真善妙色。即畢竟空。相盡性顯。悟如來藏。周徧法界。故曰密圓。成於無學(〔補遺云〕先敘昔證。成無學道。在小也。色塵既盡去。敘圓通)。

(△〔熏聞云〕九想成時。得慧解脫。於諸色相。發明無漏。故曰妙色妙圓。按岳師不許昔小今大。判下諸聲聞。多是小乘觀。實有滅空之義。諸菩薩所悟。亦應有歷別圓融之異。今以開顯為宗。槩從刊削)。

([?(▽/○)]三結詶所問)。

佛問圓通。如我所證。色因為上。

([?(○/○)]三香嚴童子三)。

([│/○]一敘承尊教)。

香嚴童子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我聞如來。教我諦觀諸有為相。

【疏】觀香悟道。得童真位。名為童子。(〔會玄記云〕言童子。表初入佛法故。亦顯非童真行。不能入故。經中呼文殊善財等。諸大菩薩為童子者。即非稚齒)觀有為相不的言香。如云一切有為法。如夢幻泡影等。

([│/○]二依教修觀三)。

([?(▽/○)]一標觀境)。

我時辭佛。宴晦清齋。見諸比丘。燒沈水香。香氣寂然。來入鼻中。

【疏】我於向晦。宴然安息。在於清淨之室。洗心之處。故名清齋。靜室聞香。是有為相。即所觀境也。

([?(▽/○)]二正觀察二)。

([?╳]一觀行)。

我觀此氣。非木非空。非烟非火。去無所著。來無所從。

【疏】木空烟火。以理推窮。非香生處。既來無因。去復何往。以何為香。而馨我鼻。此則觀察香無生也。

〔資中〕非木等者。觀性空也(〔熏聞云〕言性空。必推四性。當以木為自。烟火為他。和合為共。空為無因。此似衍門觀幻有即空之相)。

([?╳]二觀益)。

由是意銷。發明無漏。如來印我。得香嚴號。

【疏】香既無生。復何分別。故云意銷。分別不有。能所俱亡。真覺不動。湛然常徧。塵垢既銷。圓明妙淨。故號香嚴(〔交光云〕發明無漏。達熾然香體。即如來藏心。香嚴以妙香莊嚴法身也)。

([?(▽/○)]三重釋成)。

塵氣倐滅。妙香密圓。我從香嚴。得阿羅漢。

【疏】相盡歸如。真香妙發。一念不辨。即登無學(〔標指〕妙香密圓者。性香清淨也)。

(△〔吳興云〕前云香嚴童子。則從菩薩受稱。今云得阿羅漢葢敘往昔所證。如月光童子。初得小果。復於佛所。得童真名。預菩薩會)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。如我所證。香嚴為上。

([?(○/○)]四藥王藥上三)。

([│/○]一敘宿因)。

藥王藥上二法王子。并在會中。五百梵天。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我無量劫。為世良毉。口中嘗此娑婆世界。草木金石。名數凡有十萬八千。如是悉知苦酢醎淡甘辛等味。并諸和合俱生變異。是冷是熱。有毒無毒。悉能徧知。

【疏】堪任補處。紹繼佛種。令不斷故。名法王子。五百梵天。是彼徒屬。未詳緣起。敘昔為毉。能療眾疾。嘗藥知味。分別性用。對治不差。昔既妙辯味塵。今亦因此發悟。

(○〔引證〕〔觀藥王經云〕過去有佛。號琉璃光。有比丘名曰藏。宣布正法。有長者名星宿光。聞說法故。將呵黎勒諸藥。奉日藏大眾。願我未來。能治眾生身心兩病。舉世歡喜。立名藥王。弟名電光明。以醍醐上妙之藥供養。立名藥上)。

(△〔悲華云〕願賢劫一千佛已。我皆供養。諸佛入滅。我皆起塔。劫盡苦世。我皆救護。刀兵疾疫。作大毉王。然後作佛。寶藏佛言。今日字汝。為大淨藥王。在後作佛。即樓至如來)。

(△〔十二門論云〕大乘者。普賢文殊大人之所乘也。藥王以苦行乘乘。觀音以三昧乘乘。佛囑累已。大事功畢。故為乘乘之人)。

([│/○]二獲現悟二)。

([?(▽/○)]一正陳悟旨)。

承事如來。了知味性。非空非有。非即身心。非離身心。分別味因。從是開悟。

【疏】觀味之因。從何而有。空有身心。若即若離。俱無生處。了知。即觀察也。無生處故。塵味寂然。分別即息。能所亡泯。二俱絕朕。唯是一味清淨寶覺。故云從是開悟。即證無生忍也(〔吳興云〕由事佛故。必聞正法。即於味性。了生無生。空有。味塵也。身心。舌識也。以味從合中知。故相對言之。味非空故。非離身心。味非有故。非即身心。中道之性。於是乎顯)。

(△〔溫陵云〕分別味因。謂了知味性。發明非空離即之圓因。乃指圓通本根。非謂因之悟入也。色因水因等同此)。

([?(▽/○)]二蒙印獲益)。

蒙佛如來。印我昆季。藥王藥上。二菩薩名。今於會中。為法王子。因味覺明。登位菩薩。

【疏】發覺明悟。由了藥味。故印此人。藥王藥上。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。如我所證。味因為上。

([?(○/○)]五䟦陀婆羅三)。

([│/○]一遇佛開悟)。

䟦陀婆羅。并其同伴。十六開士。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我等先於威音王佛。聞法出家。於浴僧時。隨例入室。忽悟水因。

【疏】䟦陀婆羅。云賢護。(大論翻為善守。思益云。若眾生聞名。畢竟得三菩提。故云善守。孤山云。此云賢守。自守護賢德。復守護眾生。或云賢首。以位居等覺。眾賢之首。亦名䟦陀和。此云善護。善即賢也。王城在家菩薩。言開士者。菩提薩埵。無正名譯。安師云。開士始士。荊溪云。心初開故。始發心故。淨名疏云。古本翻為高士)准法華說。威音王佛。有二萬億。相繼出世。此人初佛。像法之中。為上慢者。毀常不輕。由是墮獄。經於千劫。罪畢得出。值後威音。出家獲悟。(資中文)隨例入俗。觀此水性。了不可得。不從因生。故悟水因。

([│/○]二正陳悟旨二)。

([?(▽/○)]一敘悟獲益)。

既不洗塵。亦不洗體。中間安然。得無所有。宿習無妄。乃至今時。從佛出家。令得無學。

【疏】塵無自性。纔生即滅。體是幻有。性相本空。水無所因。安然不動。三俱無得。孰為浴事。無始妄習。頓然銷落。乃至今時。得成無學(〔吳興云〕水因所觸之因也。塵體。能觸之緣也。塵既無染。體亦常淨。能所如幻。二邊俱空。中問覺觸之心。安然契性矣)。

(△〔雲棲云〕謂水洗塵。塵無自體。冷煖澀滑。何塵被洗。謂水洗體。體屬四大。地水火風。何體被洗。外塵內體。內外俱亡。安有中間。為水洗者。從此悟入。相盡性現。本如來藏。斯為妙觸也)。

(○〔釋文〕宿習無妄。依長水本釋云。謂宿劫妄習。如增上慢。毀常不輕是也。他本宋雕者。並作宿習無忘。謂宿命智無忘失。故云乃至今時。語意相應。二本皆通)。

([?(▽/○)]二重指釋成)。

彼佛名我䟦陀婆羅。妙觸宣明。成佛子住。

【疏】由斯觀察。塵觸既盡。妙觸現前。得無生忍。名佛子住。以善能守護。令妄不起。令覺不動。名䟦陀婆羅(〔標指〕觸具三和。今翻為三德秘藏。故名為妙)。

([│/○]三結詶所問)。

佛問圓通。如我所證。觸因為上。

【疏】因觸悟道。故云觸因。

([?(○/○)]六迦葉三)。

([│/○]一敘遇勝緣三)。

([?(▽/○)]一佛在依學)。

摩訶迦葉。及紫金光比丘尼等。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我於往劫。於此界中。有佛出世。名日月燈。我得親近。聞法修學。

【疏】摩訶迦葉。云大飲光氏。名畢鉢羅。頭陀上行。眾推無上。紫金光尼。在家時婦。緣起如常。日月燈所。便得親近。聞法修行(〔法華文句云〕此翻大龜氏。或翻光波。亦言飲光。迦葉身光。能映物故。名畢鉢羅。是母禱樹得故。增一云。婦名婆陀。其家千倍。勝缾沙王。付法藏言。毗婆尸佛滅後。塔像金色缺壞。時有貧女。丐得金珠。倩匠為薄。金師歡喜。治瑩佛畢。立誓為夫婦。九十一劫。人中天上。身恒金色。心恒受樂。又經云。身有三十相。剡浮那陀金。在濁水底。光徹水上。迦葉身光。勝於此金。身光照一由旬。故諸天請結集時讚言。其形譬如紫金柱。上下端嚴妙無比。捨此家業。又納金色婦。迭臥無欲。捨而出家。身披無價寶衣。截為僧伽棃四疊。奉佛為座。如是三捨。世無倫匹。佛弟多名迦葉。如十力三迦葉等。皆是大人。於諸同名中最長。增一阿含。佛法中行十二頭陀。難行苦行。大迦葉第一。故標大迦葉也)。

([?(▽/○)]二滅後遵承)。

佛滅後度。供養舍利。然燈續明。以紫光金。塗佛形像。

【疏】室利羅。云如來體骨。(或云設利羅。此云骨身。亦云靈骨。通名舍利。光明云。此舍利者。是戒定慧之所熏修。最上福田)然燈塗金。皆是身金光耀之因。累劫皆爾。非止一佛。故得然也。

([?(▽/○)]三由因感果)。

自爾已來。世世生生。身常圓滿。紫金光聚。此紫金光比丘尼等。即我眷屬。同時發心。

([│/○]二正陳悟旨二)。

([?(▽/○)]一陳觀行)。

我觀世間。六塵變壞。唯以空寂。修於滅盡。身心乃能度百千劫。猶如彈指。

【疏】六塵生滅。是意家境。今觀此法。本自不生。今則不滅。以心生故種種法生。心滅故種種法滅。心不見心。無相可得。能所都寂。法性現前。身之與心。本來不動。故令能度多劫如彈指也(〔孤山云〕修於滅盡。即九次第中。滅受想定也。今於鷄足山。尚入此定。以待彌勒)。

(△〔講錄云〕此觀六塵。正觀在法塵。由法塵乃前五塵落謝影子。故兼言之。法塵託意識。暫現即過。剎那生滅。厭此變壞。加修空觀。入滅盡定。此定能斷意根。空法塵。定深想滅。故能度多劫。如彈指頃)。

([?(▽/○)]二重釋成)。

我以空法。成阿羅漢。世尊說我。頭陀為最。妙法開明。銷滅諸漏。

【疏】塵法既空。妙法宣現。故獲無漏。成無學果。

(○〔法華文句〕初從佛聞增上戒定慧。即得無漏。受乞食法。行十二頭陀。逾老不捨。後時佛語。汝年高可捨乞食。歸眾受食。可捨麤重糞埽衣。受壞色居士輕衣。迦葉白佛。佛不出世。我當為辟支佛。終身行頭陀。我今不敢放所習。更學餘者。又為當來世作明。未來世言。上座迦葉。為佛所嘆。我亦當學難行苦行。佛言善哉。頭陀既久。鬚髮長。衣服獘。來詣佛所。比丘起慢。佛命就佛半座共坐。迦葉能負荷佛法。至未來佛。付法傳衣。然後入滅。迦葉將隱。密上天禮佛髮。為諸天說法乃去。頭陀者。約教名抖擻抖擻。十二種過。義通四教也)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。如我所證。法因為上。

(已上六人依塵開悟)。

([○@卍]二旋根歸性證五)。

([?(○/○)]一阿那律三)。

([│/○]一敘悟因由)。

阿那律陀。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初出家。常樂睡眠。如來訶我。為畜生類。我聞佛訶。啼泣自責。七日不眠。失其雙目。世尊示我。樂見照明。金剛三昧。

【疏】或阿泥樓豆。或阿㝹樓駄。皆梵音小轉。此云無滅。或云如意。(此翻無貧。亦如意。亦無獦。名也)是佛堂弟。白飯之子。(〔法華文句〕師子頰生三飯。斛飯二子。長摩訶男。季阿那律。淨飯王之姪兒。斛飯王之次子。世尊之堂弟。阿難之從兄。羅云之叔。非聊爾人也)多樂睡眠。如來訶云。咄咄胡為睡。螄螺蚌蛤類。一睡一千年。不聞佛名字。常言半頭天眼。今言金剛三昧。此顯實證。與昔不同。當以意得(〔孤山云〕此經開顯。故約內悶以談。昔引物機乃約現小而說)。

(△〔淨名疏云〕作意境界。憶數對阿那律。因其失眼。佛令起此數。修天眼入道。故聲聞中。天眼第一。夫修天眼。必須住心緣境。取日月星光相而修。發天眼通也〔文句云〕憶數對阿那律。憶動發取境。修天眼。易三摩提。那律精進。七日七夜。眼睫不交。眼是眠食。即七日不眠。眼則喪睛。失肉眼已。佛令求天眼。繫念在緣。四大淨色。半頭而發。徹障內外。明闇悉覩)。

(△〔直解云〕天台言。繫念在緣。經文標三昧名。正繫念在緣之義。眼失見故。最初作想。樂見障外之色。則繫外緣而樂見也。照明屬智。發智樂見。而照明故。定力現前。自然開明。發本心光。照破色相。譬如破惑。發本真見故。稱金剛。此定斷一切結。如金剛能斷一切故)。

(△〔吳興云〕非謂金剛唯喻大定。地論云。二乘得金剛喻定。如阿難入電光三昧。此喻小乘無漏之智耳〔私謂〕岳師抑金剛三昧為小。如阿難求盡殘漏。廓然得悟。如電光出。如是入金剛定。斷最後思惑。作大阿羅漢。恐未應判居小乘也。淨覺於圓通一門每多諍論。故委辨之)。

([│/○]二正陳悟旨)。

我不因眼。觀見十方。精真洞然。如觀掌果。如來印我。成阿羅漢。

【疏】金剛三昧。所發之用。同佛見用。故云精真洞然。見十方也。

(○〔淨名經云〕阿那律答梵王。吾見此釋迦牟尼佛土。三千大千世界。如觀掌中菴摩勒果)。

(△〔智論云〕阿泥盧豆。色界四大造色。半頭清淨。是天眼。佛天眼。四大造色。徧頭清淨。是為差別)。

(△〔法苑珠林云〕依如來教。修得天眼。重復思惟。便得羅漢。凡得羅漢。皆有三眼。（肉眼天眼慧眼）三眼視者。恐肉眼亂天眼。爭功精麤。以雜眼故。專用天眼。觀大千界。精麤悉覩。故言天眼第一)。

(△〔翻譯集云〕淨名疏。引首楞嚴半頭天眼。神悟云。齊眉上半。如琉璃明徹。此違首楞明前不明後。南屏云。前之半頭。見大千界。但見於前。不見於後。則違淨名疏。那律修得四大清淨造色。半頭天眼。從頭上半。皆是見色。今約而通之。淨名疏以頭上為半者。乃示天眼之體也。天眼以報得者。在肉眼中。以修得者。在肉眼外。既在眼外。則發半頭之色。雖半頭淨。及其視物。但見前矣。所以首楞約用說焉。然聲聞所發。天眼半頭。與佛全頭。優劣碩異。佛能見一切佛土。那律但見大千。二乘雖有天眼。作意欲見千界。乃至大千。淨名云。佛得真天眼。常住三昧。不以二相見諸國土。又肇公云。二乘在定則見。不在定則不見。如來未甞不定。未甞不見。故常在三昧也。荊溪云。若約那律。失眼出觀。但同世人。壞眼不見。（那律有倩諸比丘縫三衣緣）若那律天眼。與大梵王有四異。一報修異。如上說。二總別異。淨名疏云。梵王是總相見。見不分明。那律及諸羅漢。皆別相見。見則了了。三自他異。梵王報得。於自住處見。餘方不見。那律以修根本得。五種四禪。八色清淨。發真天眼。隨所至處。皆見三千。四通明異。梵王天眼。是通非明。羅漢天眼。是通是明)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。如我所證。旋見循元。斯為第一。

【疏】旋其妄見。循彼真元。塵見既銷。精真洞發。一切無礙。豈止障外細色而已(〔補遺云〕旋根本之妄見。循藏性之真元。圓通之要也)。

([?(○/○)]二周利槃特三)。

([│/○]一敘其因由)。

周利槃特迦。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我闕誦持。無多聞性。最初值佛。聞法出家。憶持如來。一句伽陀。於一百日。得前遺後。得後遺前。佛愍我愚。教我安居。調出入息。

【疏】周利槃特伽。云蛇奴。於路所生。或云繼道。(翻譯引佛本行經。長者之女。隨夫他國。二度產子於路。大即周陀。或云周利。此云大路邊生。小即莎伽陀。或云槃陀伽。此云小路邊生。又翻繼道。以其弟生。繼於路邊。故准此。則槃特伽乃周利之弟。增一阿含。朱利槃兄曰。汝不能持誦。還作白衣。槃特詣祇桓門泣淚。知槃特有兄也)性多愚鈍。過去為大法師。善解經論。有徒五百。祕恡佛法。不肯教人。後生暗鈍。(〔寶積曰〕悋惜法故。得不聞障報。依不聞故。得愚痴報〔手鑑云〕成論。慳有五種。五曰法慳。法慳有七報。後生暗鈍。法慳之餘報也)以宿善故。遇佛出家。五百比丘。同教一偈。經九十日。不得成就。為治散亂。教數息也。(〔法句經云〕槃特出家。稟性暗塞。佛令五百羅漢。日日教之。三年之中。不得一偈〔譬喻經云〕持繩至後園樹下。欲自絞死。佛化樹神呵曰。迦葉佛時。卿作三藏沙門。有五百弟子。悋惜經義。世世所生。諸根暗鈍。但當自責。何為自殘。世尊即現光像。為說妙偈。思惟偈義。即入定意。尋在佛前。得羅漢道。自識宿命。無數世事。三藏眾經。即貰在心)。

(△〔增一云〕佛語槃特。勿怖我。成無上覺。不由汝兄。手牽詣淨室。教執埽箒。令誦。誦埽忘箒。誦箒忘埽。經數日。埽箒更名除垢。槃特思念。灰土瓦石若除。即清淨也。結縛是垢。智慧是除。我今以智慧。埽除結縛也〔功德論云〕繫心拭屣物。中念憶禪定。除心垢法。乃得羅漢。如此矇矇。尚得聖道。何況利人)。

([│/○]二正陳悟旨)。

我時觀息。微細窮盡。生住異滅。諸行剎那。其心豁然。得大無礙。乃至漏盡。成阿羅漢。住佛座下。印成無學。

【疏】初觀息風。念念生滅。微細窮盡。生滅無從。息風既空。心亡分別。豁然大悟。一切無礙。此則豈唯對治散亂。亦乃見息實相矣(〔溫陵云〕佛令數息攝心。因而了悟生住異滅。諸行無常。故返生滅息。循無生而得圓證)。

(△〔殷氏邁曰〕華嚴論謂剎那是極短促。念慮不及之際。一念具九十九剎那。一剎那具九十九生滅。推窮了悟。一息之外。別無一息可得。此所以塵銷覺淨。豁然得大無礙也)。

(△〔孤山云〕此似於數息中。修六妙門觀〔圓覺疏云〕修出入息。有六妙門。一數。二隨。三止。四觀。五還。六淨。〔鈔云〕修出入息。非唯繫心不散。抑亦易悟無常。万物皆由此息而有。今覺此氣息。都無根源。易悟諸法空故。瑞應經說。世尊初詣道樹。加趺坐草。欲習佛法。內思安那般那。（此云出息入息）一數二隨。乃至六淨。万行開發。降魔成道)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。如我所證。返息循空。斯為第一。

【疏】返生滅息。循無生空。從息發明。斯為無上。

(○〔刪修〕張無盡海眼經。依阿含大論。佛愍槃特。教以守口攝意身莫犯。如是行者得度世。槃特誦偈上口。佛為解說。㸌然心開。得羅漢道。增一及法句經。亦不云調息。今刪廿六字。添二十字。庶與經論無違。又二十五門闕思而剩鼻。減息入思。觀門具足。下文文殊偈。亦修三句。惠印云。經論不言調息。恐是譯有詳略。無盡刪修足十八界。減息入思。恐非經意〔私謂〕無盡刪修。敢於變亂經文。改竄偈頌。非聖用罔。莫此為甚。印師尊奉海眼。繆謂面決金顏。今於此文。未免退有後言。則予亦可以無譏矣)。

([?(○/○)]三憍梵鉢提三)。

([│/○]一敘悟因由)。

憍梵鉢提。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我有口業。於過去劫。輕弄沙門。世世生生。有牛呞(呞音詩)病。如來示我。一味清淨。心地法門。我得滅心。入三摩地。

【疏】亦云笈房鉢底。此云牛呞。牛凡不食。亦事虗哨。此人口相。如牛之哨也。大論出緣。與經有異。(〔法華文句〕此翻牛呞。無量壽翻牛王。增一云牛跡。昔五百歲。曾為牛王。牛若食後。恒事虗哨。餘報未夷。唼唼常嚼。時人稱為牛呞。（呞爾雅作齡郭璞云食之已久復嚼出之）〔功德論云〕牛脚比丘。以二事不得居世間。此比丘却似牛甲。食飽則哨。若外道見。生誹謗心。佛遣上天。在善法講堂坐禪)教觀舌根。嘗味得道。當得心地。一味法門。了味之知。從此永滅。故云滅心。入三摩地(〔孤山云〕了味無味。名為一昧。雖舉味塵。葢顯於舌。故下即云。觀味之知。能知乃舌耳)。

(△〔論補云〕此聖者有牛呞病。異舌知味。故如來示以一味清淨法門。令於舌本。觀味旋知。自爾緣慮心滅。入於正定。大論云。如來教觀舌根。甞味入道。當得心地一味法門。則知此經所敘教緣。有所略也。按教觀舌根。義本大論。張無盡漫以靜觀心地。料揀古釋。不應理)。

([│/○]二正陳悟旨二)。

([?(▽/○)]一敘觀行)。

觀味之知。非體非物。應念得超。世間諸漏。

【疏】觀此嘗味之根。不自體生。不他物生。各猶無生。共豈能有。緣中不得。非緣亦無。了味之知。竟從何有。一根既爾。諸根亦然。由是應念。得超諸漏(〔孤山云〕非體。舌也。非物。味也)。

([?(▽/○)]二敘觀益)。

內脫身心。外遺世界。遠離三有。如鳥出籠。離垢銷塵。法眼清淨。如來親印。登無學位。

【疏】根復故內脫。塵銷故外遣內外既亡。孰為三有。想相為塵。識情為垢。二俱遠離。得無生忍。故云法眼清淨(〔論補云〕反觀舌味之知。非覺非物。則精真現前。如是世間諸漏。應念超越。得意生身。如鳥出籠。飛騰自在)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。如我所證。還味旋知。斯為第一。

【疏】旋妄根塵。歸真實相。心地法門。一時開顯。此為第一。

([?(○/○)]四畢陵伽婆蹉三)。

([│/○]一敘悟因由)。

畢陵伽娑蹉。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初發心。從佛入道。數聞如來。說諸世間。不可樂事。乞食城中。心思法門。不覺路中。毒刺傷足。舉身疼痛。

【疏】此云餘習。呼恒河神為小婢。非是故心。由過去為婆羅門。我慢餘習耳。(〔智論云〕長老畢陵伽婆蹉。常患眼痛。是人乞食。常渡恒河水。到水邊彈指咄言。小婢。住莫流水。即兩斷而過。恒神訴佛。佛令懺謝。合掌。語恒神言。小婢莫惱。今懺謝汝。大眾笑之。云何懺謝。而復罵耶。佛語恒神。當知非惡。此人五百世生婆羅門家。常自憍貴。本習如此〔增一云〕樹下苦坐。不避風雨。婆蹉比丘第一)最初入道。聞佛所說世間苦空。無常不淨。都不可樂。因行乞食。思入此觀。忽遇苦緣。故云疼痛(〔標指〕此觀身根入道。如來令觀一切有為法。皆如幻故)。

(△〔溫陵云〕思觀不可樂法。而觸不可樂事〔淨名經〕迦旃廷白佛。憶念昔者。為諸比丘。略說法要。謂無常義。苦義。空義。無我義。寂滅義)。

([│/○]二正陳悟旨二)。

([?(▽/○)]一敘觀行)。

我念有知。知此深痛。雖覺覺痛。覺清淨心。無痛痛覺。我又思惟。如是一身。寧有雙覺。

【疏】念。觀也。知。覺也。因痛起觀。觀我此身。有於知覺。覺此深痛。然雖起觀。觀覺及痛。(〔釋要云〕雖覺覺痛者。雖覺。即能觀也。雖觀能覺知。所覺痛也)覺清淨心。無痛無覺。(覺清淨心者。覺亦觀也。無痛痛覺者。無所覺痛。及能覺痛之覺也)以根塵念慮。妄身中有。真淨心無。又更觀察。覺痛之心。淨心之覺。即成二覺。從何而有。一身二覺。應成兩佛。(雙覺者。兩觀也。即能觀觀慧也)故知此覺。皆屬虗幻。清淨心中。一無所有(〔溫陵云〕我念有知。知此深痛者。以因而正觀。為有知心。知此深痛也)。

([?(▽/○)]二明得悟)。

攝念未久。身心忽空。三七日中。諸漏虗盡。成阿羅漢。得親印記。發明無學。

【疏】有所得心。一念不起。名之為攝。當爾之際。能覺所覺。能觀所觀。一時俱寂。無分別智。即得現前。證無生忍。故云身心忽空(〔標指〕諸漏虗盡者。欲有無明。三漏頓除也)。

([│/○]二結酬所問)。

佛問圓通。如我所證。純覺遺身。斯為第一。

【疏】能觀所觀。能痛所痛。寂無一法。故云純覺遺身(〔論補云〕身心既空。純覺之現前。所知之性身遺忘矣)。

([?(○/○)]五須菩提三)。

([│/○]一敘宿悟)。

須菩提即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我曠劫來。心得無礙。自憶受生。如恒河沙。初在母胎。即知空寂。

【疏】須菩提。云空生。亦善現等。以生時現空。心達於空。常行空行。故以為名。既云曠劫。如恒河沙。便知空寂。豈止今日。方始證得(〔智論云〕須菩提於弟子中。得無諍三昧第一。好行空三昧。於石窟中住。自思惟。佛從忉利天下。四眾莊嚴。佛常說。若人以智慧眼觀佛身。則為見佛中最。今此大眾。勢不久停。磨滅之法。皆歸無常。因此無常。觀之初門。悉知諸法。空無有實。作是觀時。即得道證。佛告蓮華色比丘尼。非汝初禮。須菩提最初禮我。所以者何。須菩提觀諸法空。是即見佛法身。得真供養。以是故。須菩提常行空三昧。與般若波羅蜜相應。又常行無諍三昧。與菩薩同事。巧便樂說一種空相法門。須菩提常行樂空。故能巧說空)。

([│/○]二明悟旨二)。

([?(▽/○)]一悟但空)。

如是乃至。十方成空。亦令眾生。證得空性。

【疏】以修空觀。了心空寂。一切依正。自他染淨。乃至十方。由心變者。悉皆成空。自行既爾。亦令他人證得空性。此一向空。未能具法。故云但空。

([?(▽/○)]二悟中空)。

蒙如來發。性覺真空。空性圓明。從阿羅漢。頓入如來。寶明空海。印成無學。解脫性空。我為無上。

【疏】性覺真空。即中道理。以空是如來藏故。滿足周徧。具一切法。光明徧照。法界性故。如摩尼寶。隨意出生。如大溟㴾。深廣含攝。平等性智。通解照了。境智一如。名佛知見。雖證於空。不為空縛。故云解脫(〔溫陵云〕二乘證空。於性覺真空。猶未圓明。迄今發明頓入寶明妙性真空之海。離二乘見。入佛知見)。

([│/○]三結答所問)。

佛問圓通。如我所證。諸相入非。非所非盡。旋法歸無。斯為第一。

〔資中〕初以單空。空於諸相。故云諸相入非。次以重空。空於空相。故云非所非盡。無亦盡也。(疏文同)。

(△〔合解云〕此云旋法。單結意根。乃意根之法。百法論皆名法也。若作法根。則濫前迦葉)。

(△〔合釋〕〔吳興云〕空生身子滿慈。所敘昔因。權實甄分。須明二義。若據曠劫無礙。曾獲無漏由方等般若。彈訶洮汰。顯聞圓教。既涉開權。故彰實證。即同法華真羅漢也。若約內悶。且權就解。以聲聞人宿命。能知八万劫事。雖云在胎知空。猶然未斷結使。蒙佛開發。方成無學。沇師亦以石室見佛身。釋茲空義。近人偏執。豈曰通方〔補遺云〕三人敘昔。乃是垂迹之小。不同鹿園。直且在小也。既敘圓通。皆為本地。即陳如等。含容小乘。同為同體權耳)。

(○已上五人依根證入畢)。

([○@卍]三循識循源證六)。

([?(○/○)]一舍利弗三)。

([│/○]一敘宿悟)。

舍利弗即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我曠劫來。心見清淨。如是受生。如恒河沙。世出世間。種種變化。一見則通。獲無障礙。

【疏】心見清淨。謂眼識發智。見世出世間。一切諸法無不通達根本元由。斯則得世俗智。分別諸法。名為法眼(〔二楞云〕一見則通者。謂眼識照了前境。不勞意識。起念比量。正顯宿生。眼識明利也)。

([│/○]二明今悟二)。

([?(▽/○)]一獲慧眼)。

我於路中。逢迦葉波。兄弟相逐。宣說因緣。悟心無際。

【疏】迦葉兄弟。即三迦葉也。宣說因緣。即三諦法。因說生解。悟真空理。得初果證。即慧眼也。餘處即說逢馬勝者。或同時所遇。非獨一人。經互舉耳。既聞因緣。因緣即空。即獲慧眼。見真諦理(〔私謂〕准大論釋舍利弗因緣。與經異者有三。經文舍利弗目連自敘。皆言遇迦葉波兄弟。宣說因緣。論言比丘阿說示入城乞食。舍利弗就而問之。一異也。經言二人途中共聞。論言舍利弗聞偈。即得初道。還報目連。二異也。憍陳如五比丘。三番初度者。楞嚴會上。文已再見。阿說示。即馬勝。是五比丘之第二人。此時已為老比丘。而論載答偈曰。我年既幼稚。受戒日初淺。三異也。論言佛度迦葉兄千人。次游諸國。到王舍城。二梵志師。聞佛出世。俱入王舍城。欲知消息。舍利弗於爾時。得遇阿說示說偈。所載緣起如是。而經言遇迦葉波兄弟相逐。次文又備列三迦葉之名。似乎結集家。有意欲證明其事者。故未可以論而疑乎經也。若第四卷中。阿難言從老梵志。聞佛因緣者。二梵志師外。又舉須菩提。則緣起各出。不妨互見耳)。

([?(▽/○)]二獲佛眼)。

從佛出家。見覺明圓。得大無畏。成阿羅漢。為佛長子。從佛口生。從法化生。

【疏】見覺明圓。即真覺妙明。圓滿成就。從眼識顯。(吳興判亦從小說。今不取)斯由如來開示妙法。令我獲證。故云從口從法(〔引證〕〔智論云〕世出世願。於釋迦文尼佛所。作智慧第一弟子。字舍利弗。是為本願因緣名字。智慧多聞。有大功德。聞因緣偈。即得初道。受成就戒。過半月後。佛為長爪梵志。說法時。得阿羅漢道。是人當作逐佛轉法輪師。應在學地。現前自入諸法。種種具知。是故得阿羅漢道)。

(△〔法華文句云〕本迹者。本住實相。智度為母。從境生智慧。智即是子。悲愍眾生。迹為五味身子。欲轉煩惱惡血。令成善乳。示為外道智慧。作大論師。欲烹乳為酪。示三藏智慧。為第二世尊欲引酪為生蘇。訥大現小。受淨名之屈。欲引生蘇為熟酥。安慰饒益同梵行者。於般若領教。欲引熟酥為醍醐。於法華初悟。迹中外現。而本地內悶。其實久矣)。

([│/○]三結答所問)。

佛問圓通。如我所證。心見發光。光極知見。斯為第一。

【疏】從於眼識。顯發智光。智光極處。即佛知見。即三智五眼。一時具足。故名為極。

([?(○/○)]二普賢菩薩三)。

([│/○]一事佛發行)。

普賢菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我已曾與恒沙如來。為法王子。十方如來。教其弟子。菩薩根者。修普賢行。從我立名。

【疏】行彌法界曰普。位隣極聖曰賢。(〔法華文句云〕伏道之頂。其因周徧曰普。斷道之後。隣於極聖曰賢〔證真曰〕此非地前之賢。乃是金剛喻定。居眾位之頂。名之為賢)河沙佛所。為法王子。諸佛弟子。發我行者。皆名普賢(〔翻譯〕或三曼跋陀。此云普賢。觀經大論。並翻徧吉〔行願品疏云〕普賢。有三位。一位前普賢。即以地前資加二位菩薩是也。二當位普賢。即十地菩薩。及等妙覺位以來。總是如初地菩薩。具證二空真如。徧滿法界。三位後普賢。則是得果。不捨因門菩薩也。謂已成佛竟。不捨悲願。唯務濟生。即文殊普賢等。是則果無不極曰普。不捨因門曰賢也。又別說十普。自一所求普乃至十修行普。參而不雜。為普賢行)。

(△〔李長者云〕文殊為小男。普賢為長子。二聖合體。名之為佛。普賢為長子者。謂依根本智起行。行差別智。治佛家法。諸波羅蜜。各自在故。常以行門。建佛家法。治佛家事)。

([│/○]二行成起用二)。

([?(▽/○)]一指體略標)。

世尊。我用心聞。分別眾生。所有知見。

([?(▽/○)]二約機廣釋)。

若於他方。恒沙界外。有一眾生。心中發明普賢行者。我於爾時。乘六牙象。分身百千。皆至其處。縱彼障深。未得見我。我與其人。暗中摩頂。擁護安慰。令得成就。

【疏】心聞。即耳識發明也。從於耳識。得真圓通。入法界理。生滅識滅。寂滅現前。境智相冥。一體無二。還於心聞起用。分別眾生知見。可發明者。即現其身。(〔手鑑云〕不假耳根。而於意根便發耳識。故曰心聞。此即一根發六識。名互用自在)。

(△〔溫陵云〕分別知見。擇普賢行而成就之)既以心聞。合法界體。境智無二。故法界中所有眾生。心中發明普賢行者。無不了知。無不起應。冥顯二機。皆獲其益(〔手鑑云〕若於下。即顯機顯應。縱彼下。即冥機冥應。又機召于應。應赴於機。冥機冥應等。各有多句。廣如妙玄)。

(△〔止觀云〕言六牙白象者。是菩薩無漏六神通。牙利用。如通之㨗疾。象有大力。表法身荷負。無漏無染。稱之為白〔無盡云〕乘象。表万行安庠。六牙。表六根明利。如思大師。夢徧吉乘白象。來摩其頂。即證法華三昧)。

(△〔行願品鈔云〕九所行處普者。上之八門。徧帝網剎而修行故。即一一剎中。凡修一行具一切行也。下偈云。普盡十方諸剎海。一一毛端三世海。佛海及與國土海。我徧修行經劫海)。

([│/○]三結答所問)。

佛問圓通。我說本因。心聞發明。分明自在。斯為第一。

([?(○/○)]三孫陀羅難陀三)。

([│/○]一敘承尊教)。

孫陀羅難陀。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初出家。從佛入道。雖具戒律。於三摩地。心常散動。未獲無漏。世尊教我。及俱絺羅。觀鼻端白。

【疏】孫陀羅難陀。此云艶喜。兼妻得名。是佛親弟。(〔翻譯〕孫陀羅。此翻好愛。亦端正。妻名也。或云孫陀羅利。此云善妙。難陀云歡喜己號也。簡放牛難陀。故標其妻。慈恩兩名。共翻艶喜)。

(△〔雜寶藏經云〕佛入城乞食。到弟孫難陀舍。難陀與婦作粧。香塗眉間。欲出看佛。婦言。汝看如來。使我額上粧未乾。便還入家。難陀取鉢。盛食奉佛。佛不為取。過與阿難。阿難言。汝從誰得鉢。還與本處。於是持鉢詣佛。勅令剃髮。難陀握拳語剃者。忽持刀臨閻浮王頂。他日佛出。次當守房。即逃走去。於路值佛。將還精舍。與說法。一七日即成羅漢。緣多不具述〔功德論云〕舍利弗有二相。目連七相。阿難二十相。難陀三十相。難陀金色。阿難銀色。衣服光耀。金縷履屣。執琉璃鉢。入城乞食。自除如來。餘無能及者)前槃特觀出入息。即約鼻根。今約觀識。緣鼻端白。以駐其心。令不散亂。條然有別(〔孤山云〕以多散亂。且以事相止心。為入道方便也。按禪波羅蜜云。五處繫心。各繫緣止。即頂上鼻柱等)。

([│/○]二依教修行二)。

([?(▽/○)]一明觀行)。

我初諦觀。經三七日。見鼻中氣。出入如烟。身心內明。圓洞世界。徧成虗淨。猶如琉璃。烟相漸銷。鼻息成白。

【疏】初觀白相。經三七日後。見息氣猶如烟相。此觀成時。身心內發。若身若器。一時空淨。內外暎徹。猶如琉璃。此則因觀生滅息相。觀心融明。將發空慧。遂洞身界。猶在方便。未能妄緣。故見其烟。遂成白相(〔溫陵云〕息由風火而起。鼓煩惱濁。故其狀如烟。味者不覺。諦觀能見。六交見火燒息。能為黑烟紫焰。皆煩惱所發也。淨觀發明。煩惱漸薄。故內明外虗。烟消成白)。

([?(▽/○)]二明悟益)。

心開漏盡。諸出入息。化為光明。照十方界。得阿羅漢。世尊記我。當得菩提。

【疏】無生空慧。既已現前。諸息不生。純是智慧。慧光明照。一切皆如。世界眾生。無非圓妙。由斯漏盡。當得菩提(〔標指〕觀行成就。一時空淨。合本覺妙明也)。

(△〔溫陵云〕及乎漏盡。無復煩惱。內瑩發光。故出入息化為光明)。

(△〔熏聞云〕由觀鼻識。似發十六特勝禪也。此禪與六妙門。橫竪淺深之異耳。始從知息出入。乃至觀於棄捨。攝四念處。能見三界九地。所證境界。故云圓洞世界等。又能於地地中。以照觀了破四顛倒。發真無漏。故云心開漏盡等。亦可是通明之相。禪門備焉。記即印成。當猶是也。菩提云。如前文得親印記。若作授記當來。得佛果菩提者。即二酥密記。或醍醐顯記)。

([│/○]三結答所問)。

佛問圓通。我以銷息。息久發明。明圓滅漏。斯為第一。

([?(○/○)]四富樓那三)。

([│/○]一敘昔辯二)。

([?(▽/○)]一具談權實)。

富樓那彌多羅尼子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我曠劫來。辯才無礙。宣說苦空。深達實相。

【疏】富樓那云滿。彌多羅云慈。尼女聲。(〔法華文句云〕此人從父母兩緣得名。故云滿慈子。善知內外經書。靡所不知。就知識故。復名滿。增一云。善能廣說。分別義理。滿慈子最第一。第一者。說滿字也。淨名疏云。想數即對富樓那。數偏張。從想入道。是故聲聞弟子。說法第一。成論云。識得實法。想得假名。富樓因想數分明。故能分別名相無礙。辨才無滯)得四辨才。曠劫便有。非獨今日。(〔標指〕四辨才者。一法無礙。知諸法總相。二義無礙。知諸法別相。三辭無礙。無斷盡說。四樂說無礙。無疲厭說)苦空實相。即權實法也。內閟外現。成就眾生。累劫如是(〔溫陵云〕世間諸法。皆無常苦空。中有真常。不苦不空。如涅槃四德。即實相也)。

([?(▽/○)]二備演法門)。

如是乃至恒沙如來。祕密行門。我於眾中。微妙開示。得無所畏。

【疏】非今一佛。所說法門。河沙佛所。聞祕密法。我皆為眾。宣說無畏。言微妙者。以言辭譬喻方便。隨順機感也(〔大疏云〕非器不傳曰祕。隱奧難知曰密)。

(△〔吳興云〕始阿含。終般若。故云乃至大品中。轉教諸菩薩摩訶般若。即其相也)。

([│/○]二明現證)。

世尊知我。有大辨才。以音聲輪。教我發揚。我於佛前。助佛轉輪。因師子吼。成阿羅漢。世尊印我。說法無上。

【疏】如來知我有辨才智。遂教我以口輪說法。此則示令以不生滅心行。說實相法。故能隨說法淨。則智慧淨。隨智慧淨。即其心淨也。師子吼者。無畏說也(〔淨名經云〕演法無畏。猶師子吼。什曰。能說實法。眾咸敬順。猶師子吼。威攝羣獸也)。

(△〔熏聞云〕身輪現通。口輪說法。意輪鑒機。此口輪也。助佛轉輪。此法輪也。口輪是所轉。法輪是能轉)。

(△〔私謂〕滿慈此章。與法華授記品。參互證明。此云。恒沙如來。祕密法門。微妙開示。彼云。亦於過去九十億諸佛所。護持助宣佛之正法。亦於七佛說法人中而為第一。於賢劫當來說法人中。亦復第一。此云。以音聲輪。教我發揚。我於佛前。助佛轉輪。彼云。精勤護持。助宣我法。能於四眾。示教利喜。此云。因師子吼。成阿羅漢。彼云。彼佛世人。謂之實示聲聞。而富樓那以斯方便。饒益無量百千眾生。智者大師釋助宣正法曰。迹為下根聲聞。即是助宣酪法。迹在方等。示受彈訶。即是護持助宣生酥法。迹領般若。即是護持助宣熟酥法。迹在法華得悟。即是護持助宣醍醐法。是則佛前轉輪。助宣五味半滿之法。曠劫苦空。無非實相。河沙祕密。總是聲輪安陀林中。領身子之縈戴。獼猴池上。服淨名之彈呵。咸是啐啄同時。翼輪雙舉。而岳師牽引藏教。判㭊圓通。復以阿含般若。比量教相。海形牛跡。無怪乎是非之鋒起也)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。我以法音。降伏魔怨。銷滅諸漏。斯為第一。

【疏】內以禪定智慧。伏斷愛見。外以神通說法。降制魔外。則涅槃城存。三寶不絕也(〔補遺云〕中道法音降無明魔怨也)。

([?(○/○)]五優波離三)。

([│/○]一遇佛受教)。

優波離即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我親隨佛。踰城出家。親觀如來。六年勤苦。親見如來。降伏諸魔。制諸外道。解脫世間。貪欲諸漏。承佛教戒。

【疏】優波離。云近執。即如來為太子時。親近執事之臣也。(〔翻譯〕鄔波離。翻化生。或翻上首。以其持律。為眾綱紀。故名優波釐。或翻近執。為太子親近執事之臣。古人云。佛之家人。非也。訛云優波離)在家執事。出家亦爾。遂見修行。降魔制外。斷惑成道也。故承如來。教以持戒。此言隨佛出家。律云。度諸釋種。先度波離。稍似有異。葢以初雖隨佛。後方得度耳。(〔四分律云〕王舍城有童子優波離。為佛剃髮〔法苑珠林云〕是五百釋子剃頭師。不輕不重。泯然除盡。佛言善來。即成沙門。佛即授戒。得阿羅漢。次授五百釋子戒。優波離為上座〔善見律云〕優波離升座。執象牙裝扇。見集律藏)。

([│/○]三因戒獲證)。

如是乃至。三千威儀。八萬微細。性業遮業。悉皆清淨。身心寂滅。成阿羅漢。我是如來眾中綱紀。親印我心。持戒修身。眾推為上。

【疏】有威可畏。有儀可象。約二百五十戒。各有四威儀。合為一千。(行住坐臥。律儀各二百五十)復對三聚。轉成三千。(三聚。謂攝善法。攝律儀攝眾生)復將三千威儀。分配身口七支。為二萬一千。(七支戒謂身三口四)復約對治三毒。及四分煩惱。(謂多貪多嗔多痴。及等分)成八萬四千。今舉大數云耳。(上資中文)殺盜淫妄。性元是罪。不待制止。犯即成業。故云性業。餘即因過始制。制前犯即無罪。故云遮業。(〔孤山〕云性業不由佛制。持之性自是善。犯之性自是罪。如殺盜等。遮業由佛遮制。犯之得罪。如墾土等)。

(△〔手鑑云〕且如一部律中。僧尼二部戒本。對境制戒雖多。不離性遮二種。凡對有情境制者。名性。對非情境制者。名遮。以一性字收一切性。以一遮字收一切遮。性自是等者。如佛未制戒。輪王以十善戒化人。至佛出世。比丘有犯而重制故。故南山云。性惡通於化制。又佛出世。方有餘戒。如墾土壞生。外道譏言。無有慈心。損彼命等。故佛隨制。遮彼之謗。故南山云。遮戒因過便起。應知性遮是所犯之戒。業是所招之報。又犯性戒。得兩重罪。一業道。二違制。若犯遮罪。但有違制。故南山引經云受戒者罪重。不受者罪輕。此之謂也)由持戒故。不犯諸塵。塵既不生。身亦無得。故身寂滅。我身不有。我心何依。根塵既亡。心無所有。故亦寂滅。如是諸法。一時清淨。唯一寶覺。本來無染。真持戒耳。由是獲證。言綱紀者。結要之處。以能決斷重輕。開持遮犯。制眾行事。令人法高尚。為後軌也(〔智論第一〕諸羅漢更問。誰能了集毗尼法藏。皆言長老憂波利。於五百阿羅漢中。持律第一〔淨名疏云〕念數。對優波離。用念持律入道。身口對緣。詮量輕重憶持不忘。於諸聲聞中持律之上也〔什公云〕在在世世。誓願持律。故於今持律第一)。

(△〔淨名經云〕如優波離。以心相得解脫時。寧有垢不。不也。一切眾生。心相無垢。亦復如是。其如此者。是名奉律。是名善解。什曰。奉律梵本云毗尼。秦言善法。謂自治淫怒痴。亦能治眾生惡也。肇曰。若能知法如此。乃名善解奉律法耳)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。我以執身。身得自在。次第執心。心得通達。然後身心。一切通利。斯為第一。

【疏】持戒修身。禁防塵染。觀身實相。塵自不生。能分別心。依何所有。是故身心。通達自在(〔孤山云〕次第執心者。由持戒清淨。故發定慧也。定持心。則止散。慧持心則照。昏故曰心得通達)。

(△〔補遺云〕下文先持聲聞四棄。後行菩薩清淨律儀。執心不起。今云次第執心。指大乘戒。直制心地。以為圓通也。按苕溪引據下文。謂執心非約定慧。所敘正言其小。故竹菴揀之)。

(△〔中川云〕依身有識。故先從執身。次第執心)。

([?(○/○)]六目乾連二)。

([│/○]一遇緣聞教)。

大目乾連。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我初於路。乞食逢遇優樓頻螺。伽耶那提。三迦葉波。宣說如來。因緣深義。

【疏】目乾連姓。云采菽氏。拘律陀名。云無節樹。優樓頻螺。云木苽林。(〔法華文句云〕優樓頻蠡。亦優樓毗。亦優為。此翻木苽林〔孤山云〕此云木瓜窿。胷有癃。如木瓜故)伽耶云城。(亦云象山。名即象頭山)那提云江。(此翻河。亦江。毗婆尸佛時。兄為瓶沙王師。五百弟子。兩弟各二百五十。是一千比丘。相隨歸佛者)緣如舍利弗中和會。

([│/○]二因教通悟二)。

([?(▽/○)]一獲悟入道)。

我頓發心。得大通達。如來惠我。袈裟著身。鬚髮自落。

【疏】前聞因緣深義。即由因緣。深達實相。實相無相。身心寂滅。由是開悟。名大通達(〔文句云〕觀於一心。歘有一切心。觀一切心。歘無諸心。心無有無。通至實相。即神通觀也)。

(△〔智論云〕舍利弗目連。俱到佛所。佛遙見二人。告諸比丘。是我弟子中。智慧第一。神足第一。佛言。善來比丘。即時鬚髮自落。法服著身。衣鉢具足。受成就戒。增一云。我弟子神通輕舉。飛到十方者。大目連第一)。

([?(▽/○)]二因悟得通)。

我遊十方。得無罣礙。神通發明。推為無上。成阿羅漢。寧唯世尊。十方如來。歎我神力。圓明清淨。自在無畏。

【疏】謂由開悟。分別不生。意識不起。即是以湛旋其虗妄滅生。伏還元覺。湛性既深。心光宣發。神通大用。由此現前。能游十方。無礙自在(〔孤山云〕六神通中。唯漏盡是內證。餘五皆屬外用)。

(△〔法華文句云〕約教論神通者。依四禪十四變化。依觀練熏修十一切無漏事禪。能作十八變。即初教中神通。依空起慧。以空慧心。修諸神通。即通教中神通。次第依三諦習得神通展轉深入。過於二乘。即別教神通。依於實相不以二相見諸佛土。從真起應。不動真際。徧十法界。是圓教神通。本迹者。本住真際首楞嚴定。能於一念徧應十方。種種示現。施作佛事。以慈悲故。迹為五味神通。引令入極)。

(△〔私謂〕目連神通。廣如經論。如云。欲知佛聲音遠近。飛過西方。恒河沙土。彼人驚恠。謂人頭蟲。彼佛言。東方無量佛土。釋尊神足第一弟子。尋聲到此。此則十方如來。歎我神力也)。

([│/○]二結酬重指)。

佛問圓通。我以旋湛。心光發宣。如澄濁流。久成清瑩。斯為第一。

【疏】旋湛即定。心光即慧。由定發慧。神用無邊。如水澄清。萬象斯現(〔溫陵云〕旋湛者。旋意識而歸妙湛也)。

(△〔寂音云〕神通皆以意緣。如淨名入三昧。亦須作念。然念是生滅。故神通有失獲。圓覺云。如幻三摩提。如苗漸增長。故須積久。乃能發光。寶誌初唯習定。定久忽獲神通。夫定習之久。非旋湛發光乎)。

(△〔私謂〕宗鏡引淨名疏云。三摩提數對目連是定數偏利。修此定進道故。諸聲聞中。禪定第一。夫不曰神通第一而曰禪定第一。正此經湛發光之旨也。故曰。身子目連。為左右弟子者。通因定生。即是定慧一雙又曰。本住真際。首楞嚴定。是知佛不許調達得通。而天台以三摩提數。對目連者。義在乎此)。

(○已上六人依識悟入竟)。

([○@卍]四復大同本證七)。

([?(○/○)]一火頭金剛三)。

([│/○]一遇佛聞教)。

烏芻瑟摩。於如來前。合掌頂禮佛之雙足。而白佛言。我常先憶。久遠劫前。性多貪欲。有佛出世。名曰空王。說多淫人。成猛火聚。

【疏】烏芻瑟摩。此云火頭。觀火性得道。故以名焉。(〔直解云〕例上不言從座起者。以火頭金剛。示現執金剛神。衛〔獲〕侍從。不設本座故)因多貪欲。聞教修觀。從此獲悟。貪欲盛者。是鬼獄因。因為欲火所熾。果為業火所燒。因果相當。俱名火聚。

([│/○]二依教修觀二)。

([?(▽/○)]一觀成獲悟)。

教我徧觀。百骸四支。諸冷煖氣。神光內凝。化多淫心。成智慧火。

【疏】初觀身心。唯見煖觸。後觀煖觸。無相無生。我身自空。煖依何住。身心既寂。性火妙發。故云神光內凝。成智慧火(〔吳興云〕百骸四支。地也。冷煖氣。水火風也。三昧既著。神光內凝。以多欲人火大偏勝。故變淫火而成智火)。

([?(▽/○)]二重指釋成)。

從是諸佛。皆呼召我。名為火頭。我以火光三昧力故。成阿羅漢。心發大願。諸佛成道。我為力士。親伏魔怨。

【疏】因觀火性。得真三昧。以火為入道初門。故曰火頭。火能破壞一切諸法。故發大願。為力士身。破魔護法也(〔直解云〕言火頭者。頭現火焰。作降魔相。示為金剛身故。火光三昧者。正由火光三昧力。斷見思。得果證故)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通我以諦觀。身心煖觸。無礙流通。諸漏既銷。生大寶燄。登無上覺。斯為第一。

【疏】煖觸即空。故云無礙性火妙發。故曰流通。內凝外現。故生寶燄(〔交光云〕火光三昧。能現外相。佛陀入火光定其室如焚。發智慧火爇煩惱薪。故能生寶燄也)。

(△〔王舜鼎曰〕此性火真空。性空真火之的證也。下六聖倣此)。

([?(○/○)]二持地菩薩二)。

([│/○]一遇佛受教二)。

([?(▽/○)]一歷值諸佛具修福樂)。

持地菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我念往昔。普光如來。出現於世。我為比丘。常於一切要路津口。田地險隘。有不如法。妨損車馬。我皆平填。或作橋梁。或負沙土。如是勤苦。經無量佛。出現於世。或有眾生。於闤闠處。要人擎物。我先為擎。至其所詣。放物即行。不取其直。

【疏】勤身苦己。利益多眾。經無量佛。作無畏施。福因廣也。市垣曰闤。市門曰闠。(〔標指〕半治道路。即地性入圓通也)。

(△〔法華文句云〕寶雲經云。菩薩有十法。名持地三昧。如世間地。一者廣大。二眾生依。三無好惡。四受大雨。五生草木。六種子所依。七生眾寶。八生眾藥。九風不動。十師子吼不能驚。菩薩亦爾)。

([?(▽/○)]二別值毗舍親承開示)。

毗舍浮佛。現在世時。世多飢荒。我為負人。無問遠近。唯取一錢。或有車牛。被於泥溺。我有神力。為其推輪。拔其苦惱。時國大王。延佛設齋。我於爾時。平地待佛。毗舍如來。摩頂謂我。當平心地。則世界地。一切皆平。

【疏】毗舍浮。云徧一切自在。(莊嚴劫中最後一佛)平治路地。待佛經過。佛以自證法門開示。令平心地一切皆平者。心為萬法所依。平等含育。長養一切。故名為地。若能平等性觀。與此無異。則一切法。無不平等。自在無礙。由是佛名一切自在耳(〔孤山云〕地由心造。心平則地平)。

(△〔智論云〕內法與外法作因緣。若善若不善。多惡口業故。地生荊棘。諂誑曲心故。地則高下不平。慳貪多故。則水旱不調。地生瓦礫。不作上諸惡故。地則平正。多出珍寶)。

(△〔觀經序云〕心分垢淨。見兩土之升沈。故知娑婆心險。感陵谷之高深。極樂心平。致地平之如掌)。

([│/○]二因教獲悟二)。

([?(▽/○)]一正陳悟旨)。

我即心開。見身微塵。與造世界。所有微塵。等無差別。微塵自性。不相觸摩。乃至刀兵。亦無所觸。

【疏】聞平心地。即悟我心。本來平等。若身若界。所有微塵。皆無自性。但從虗妄分別所現。唯一實相。本如來藏。猶如空華。翳故妄見。空本無華。復何相礙。由是刀兵。亦無所觸。(〔孤山云〕刀兵無觸者。以身塵界塵。一一平等空寂。各各不相知。各各不相到。體本無生故無觸摩)。

(△〔海印云〕微塵性空。本不相觸。如以空合空也)。

(△〔交光云〕刀兵為外地大。身為內地大。以身觸身。如斬光截影)。

([?(▽/○)]三因悟獲證)。

我於法性。獲無生忍。成阿羅漢。迴心今入菩薩位中。聞諸如來。宣妙蓮華。佛知見地。我先證明。而為上首。

【疏】身界二塵。染淨諸法。本無自性。唯是實相。如來藏性。故云法性。於此忍可。元無生滅。決定不謬。名無生忍。(〔標指〕法性即心地也)此人開悟大乘。而登小果者。以彼隨意樂。要入即入。如西域諸菩薩等。皆悟大道。嫌棄小乘。猶如咳唾。多因王請。即證小果。由人意樂。豈不然乎。(〔吳興云〕准資中引俱舍說。微塵積聚。各有間隙。㸦不相觸。此乃析色明空。悟無生理。論約塵性有間。經約塵性不觸。性相既別。大小非類。悟無生等。由分證法身。而權取小果。故以無生忍簡之。初自度。後化他。是謂迴心向大)。

(△〔私謂〕資中以析色明空釋小。長水已不取其說。岳師揀之是也。我於法性獲無生忍。是悟大乘。成阿羅漢。是證小果。故長水有權取小果之說。竹菴泥迴心言。謂獲無生忍。乃小教真諦。言平心地等。小乘亦談諸法由心。則依語之過矣)持經在昔。證法華經。見普門品(〔證真云〕法華普門品。說聞品益者。即其人焉)。

(△〔溫陵云〕妙蓮華佛知見地。即諸佛心地法門也。行實圓契。染淨雙忘。名妙蓮華。逈出三乘。深造一實。名佛知見地。持地所持。持此而已)。

([│/○]三重指結酬)。

佛問圓通。我以諦觀。身界二塵。等無差別。本如來藏。虗妄發塵。塵銷智圓。成無上道。斯為第一。

([?(○/○)]三月光童子三)。

([│/○]一值佛受教)。

月光童子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔。恒河沙劫。有佛出世。名為水天。教諸菩薩。修習水精。入三摩地。

【疏】月是太陰。能生於水。與所值佛。皆由所習而得其稱(〔溫陵云〕水性圓明。故號月光。修習水精。謂觀水精性也)。

(○〔釋文〕宋刻別本。作修習水觀)。

([│/○]二依教修觀二)。

([?(▽/○)]一備陳修行二)。

(▽一正成水想二)。

([?╳]一正作想)。

觀於身中。水性無奪。初從涕唾。如是窮盡。律液精血。大小便利。身中旋復。水性一同。見水身中。與世界外。浮幢王剎。諸香水海。等無差別。

【疏】一味水性。更非餘大之所相傾。故名無奪。(〔補遺云〕身中之水。淨穢不相凌奪。仍與外之香海。大小不相凌奪。以性水真空是同。故使大小無相奪倫也)浮幢王剎。香水海者。準華嚴經。華藏海中。有大蓮華。其蓮華中。有諸香水海。一一香水海。為諸佛剎世界之種。今觀身水。與彼海同。故無差別(〔華藏世界品云〕此華藏莊嚴世界。有須彌山。微塵數風輪所持。最在上者。名殊勝威光藏。能持普光摩尼香水海。此香水海。出大蓮華。名種種光明蘂香幢。華藏莊嚴世界。住在其中。此中復有不可說微塵香水海。一切世界所有莊嚴。悉於中現。中央香水海。名無妙華光。以現一切菩薩形摩尼王幢為底。出大蓮華。名一切香摩尼王莊嚴。有世界種而住其上。有不可說佛剎。於中布列此二十重世界。自下而上。各有佛剎微塵數圍繞。娑婆世界正當第十三重。此世界皆在無邊妙華光香水海中。皆依現一切菩薩形摩尼王幢莊嚴蓮。華住)。

(△〔釋要云〕從海涌現。故曰浮幢。華藏世界在香水海中。故曰浮幢王剎。華藏二十重。累高如幢。最為廣大。故稱王)。

([?╳]二敘偏證)。

我於是時。初成此觀。但見其水。未得無身。

【疏】水想成時。但得無我。猶執水相。全是於身。未亡法見。故未無身(〔資中云〕此定果色。隨心所變。如十徧處。入定則有。出定則無)。

(△〔手鑑云〕前身中水。與外香水無差別者。作此觀時。所見皆水。即定果色。隨心所徧。正同十徧處定。十者。青黃赤白。地水火風空識。皆從所觀境徧滿得名。行相如法界次第)。

(△〔溫陵云〕但見其水。謂專於一觀。未融四大。故未得無身)。

(△〔蕅益云〕初成此觀。已破見思。此即以觀水三昧而為其身。不同凡夫。有我身見也)。

(▽二因觀值緣四)。

([?╳]一入觀值緣)。

當為比丘。室中安禪。我有弟子。窺窻觀室。唯見清水。徧在室中。了無所見。童稚無知。取一瓦礫。投於水內。激水作聲。顧眄而去。

【疏】初作假想。雖見其水。與香水海。等無差別。但自心見。非通他人。今定力轉勝。果色亦勝。乃通他見。即實定果也。不同十徧處想。成自見耳(〔孤山云〕定力增勝。能令外見)。

(○〔引證〕張無盡云。漢州緜竹縣。有水觀和上故跡。與此相同。宋高僧傳系曰。東夏自六祖已來。多談禪理。少談禪行。南岳思師。乘戒俱急。是以學者。騐諸行果。其入火光三昧者。處胎經中以禪定攝意。入火界三昧。剎土洞然。愚夫謂是遭焚。若入水界三昧。愚夫見謂為水。投物其中。菩薩心如虗空。不覺觸嬈者。此非二乘所能究盡也)。

([?╳]二出觀如病)。

我出定後。頓覺心痛。如舍利弗。遭違害鬼。我自思惟。今我已得阿羅漢道。久離病緣。云何今日。忽生心痛。將無退失。

【疏】身子入定於恒河岸。為鬼所掌。出定頭痛。佛語之曰。汝若無定。身應破碎。今我亦爾。將恐退失所證道果(〔增一云〕舍利弗在耆闍崛山中。入金剛三昧。有二鬼從虗空過。定伽羅鬼語彼鬼言。我今堪以拳打此沙門頭。優婆伽羅鬼。語第二鬼。汝勿興此意。彼鬼再三不聽。善鬼即捨而去。惡鬼即打舍利弗頭。舍利弗從三昧起。白世尊言。體素無患。唯苦頭痛。世尊告曰。有伽羅鬼。手打汝頭。彼鬼有大力。若以手打須彌山者。山便為二分。今此鬼受其罪報。全身墮阿鼻獄中。世尊告諸比丘。甚奇甚特。金剛三昧力。乃至於斯。正使須彌山打頭者。終不能動其毛。〔釋要云〕二夜叉。一名為害。二名復害。拳打者乃復害也)。

(△〔雪浪云〕因過去貪欲為因。感現在分段身。為果縛因現貪欲為因。感未來身。為子縛。阿羅漢果縛雖存。子縛已滅。故離病緣)。

([?╳]三審緣指告)。

爾時童子。捷來我前。說如上事。我則告言。汝更見水。可即開門。入此水中。除去瓦礫。

([?╳]四再定獲安)。

童子奉教。後入定時。還復見水。瓦礫宛然。開門除出。我後出定。身質如初。

([?(▽/○)]二因修獲證)。

逢無量佛。如是至於。山海自在通王如來。方得亡身。與十方界。諸香水海。性合真空無二無別。今於如來。得童真名。預菩薩會。

【疏】前猶見水。今合真空。無水可得。皆如來藏。故云亡身。即證法空也(童真亦云童子。即法王子之號〔大論云〕佛為法王。菩薩入法正位。乃至十地。悉名王子。又說二十二菩薩。水天優婆塞菩薩。慈氏妙德菩薩。是出家菩薩。皆是補處。紹尊位者)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。我以水性。一味流通。得無生忍。圓滿菩提。斯為第一。

(〔標指〕得性水真空。性空真水。合如來藏也)。

(△〔桐洲云〕水性一味流通者。與實相相應。故曰得無生忍)。

([?(○/○)]四琉璃光菩薩三)。

([│/○]一遇佛受教)。

琉璃光法王子。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔。經無量劫。有佛出世。名無量聲。開示菩薩。本覺妙明。觀此世界。及眾生身。皆是妄緣。風力所轉。

【疏】具云吠琉璃。此云遠山寶。由觀身心。風力所轉。觀成得用。身心洞徹。猶彼琉璃。故以名焉。所值之佛。名無量聲。亦由觀風而立名耳。開示本覺而觀風者。風即動相。既屬於妄。元來無動。無動即本覺也。由是欲顯無動而觀於動(〔釋要云〕初迷覺明。動為妄業。故有眾生界轉動之風。菩薩用觀。窮動元耳。達其元。則見本妙之不動也)。

(△〔講錄云〕晦昧本覺。則不覺心動。成無明風。故感風輪。生起世界及眾生身。即搖明風出也)。

([│/○]二依教修觀二)。

([?(▽/○)]一正修觀行)。

我於爾持。觀界安立。觀世動時。觀身動止。觀心動念。諸動無二。等無差別。我時覺了。此群動性。來無所從。去無所至。十方微塵。顛倒眾生。同一虗妄。如是乃至。三千大千一世界內。所有眾生。如一器中。貯百蚊蚋。啾啾亂鳴。於分寸中。鼓發狂閙。

【疏】我於下七句。標所觀境。(〔吳興云〕界為方位。故安立。世為遷流。故動時。時即過現未也。動止。謂行住坐臥四儀。動念。心慮生滅也)。

(△〔講錄云〕觀界安立。風力執持故。觀世動時風力運轉故。觀身動止。風力繫攝故。觀心動念。境風鼓動心海。成識浪故。皆由一念妄動。搖明風出。故云諸動無二)我時下。正觀察也。即世界身心。皆由風動。風自何生。而動諸物。即不動時。去至何所。風既無從。物成妄動。故見十方。一切眾生。狂自鼓閙。同一虗妄。本無所因(〔標指〕觀行中。了此群動性。無去無來。自是眾生。背覺合塵。迷頭認影)。

([?(▽/○)]二觀成獲益)。

逢佛未幾。得無生忍。爾時心開。乃見東方。不動佛國。為法王子。事十方佛。身心發光。洞徹無礙。

【疏】未幾。猶在近也。依教觀察。受教未久。即證無生。由觀生滅。證不生滅。故見東方不動佛國。我身及器。咸即本覺妙明元體。故云發光。洞徹無礙(〔化城瑜品云〕東方二佛。一名阿閦。在歡喜國。二名須彌頂。解云。東方震為動。乃群動之本。歡喜亦動也。即動而靜。在動國而不動。華嚴以東方為不動智也。阿閦鞞。此云不動。法身不動故。須彌頂。不動之極也。淨名曰。毀譽不動如須彌)。

(○〔引證〕〔涅槃云〕文殊師利言。於此東方過二十恒河沙等世界。有佛世界。名曰不動。其佛號曰滿月光明。為琉璃光菩薩。講宣如是大涅槃經。彼佛告琉璃光。西方去。此二十恒河沙佛土。彼有世界。名曰娑婆。佛號釋迦牟尼。敷衍如是大涅槃經。彼有菩薩。名光明徧照高貴德王。已問斯事。如汝無異。琉璃光菩薩聞斯事已。欲來至此。故現其瑞。有此光明)。

([│/○]三結酬所問)。

佛問圓通。我以觀察。風力無依。悟菩提心。入三摩地。合十方佛。傳一妙心。斯為第一。

〔宗鏡〕故知群動無二。唯一妄風。風賴眾緣。本無依處。靜觀風力無依。頓悟唯心不動。則本覺妙明。恒照法界。故曰。十方諸佛。唯此一妙心耳。風力既無依。萬法皆無主。來從緣有。去逐幻空。唯本覺心。本無生滅(〔標指〕得真風真空。性空真風。合如來藏性)。

([?(○/○)]五虗空藏菩薩四)。

([│/○]一同佛所得)。

虗空藏菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我與如來。定光佛所。得無邊身。

【疏】定光。即然燈佛也。(〔翻譯〕瑞應經翻為錠光。定應作錠。有足曰鐙。無足曰錠。摭華云。錠音定)由觀四大。虗妄有生。無物可得。同於虗空。故得身相猶如虗空。周徧無礙也(〔標指〕佛真法身。猶如虗空。即合如來藏性)。

(△〔孤山云〕法身如空。徧一切處。故云無邊)。

(△〔溫陵云〕於定光所得。無邊身者。法身如空。剎海不礙必假心燈圓照。然後發明也)。

(○〔引證〕〔清涼云〕無閡住檀施等虗空。即金剛寶菩薩亦虗空藏菩薩別名)。

(○〔宗鏡云〕大集會中。虗空藏來時。純現虗空相。謂阿難言。我以自身證知。是故如所證知。能如是說。何以故。我身即是虗空。以虗空證知一切法。為虗空印所印。爾時五百大聲聞。各以所著鬱多羅僧。奉虗空藏。奉上衣已。一時同聲。說如是言。其有眾生。深發阿耨菩提心者。快得善利。於如是大智法藏中。不墮其外。所上之衣。即便不現。諸聲聞問。衣何所至耶。虗空藏答言。入我藏中。又虗空藏菩薩以虗空為庫藏。雨十方無量阿僧祇世界。所有寶物衣服飲食。故偈云。虗空無高故。下亦不可得。諸法亦如是。其性無高下。虗空藏菩薩。得虗空庫藏。充足諸有情。此藏無窮盡)。

([│/○]二備敘神用)。

爾時手執四大寶珠。照明十方。微塵佛剎。化成虗空。又於自心。現大圓鏡。內放十種。微細寶光。流灌十方。盡虗空際。諸幢王剎。來入鏡內。涉入我身。身同虗空。不相妨礙。身能善入。微塵國土。廣行佛事。得大隨順。

【疏】觀四大性。及以自心。唯是圓明。清淨寶覺。覺體無礙。周徧一切。故能以四寶珠。照十方界。化成虗空。於心現鏡。光照諸剎。來入鏡中。身剎互入。不相妨礙。廣大隨順。施作佛事。十種光者。十身盧舍那也(〔吳興云〕因觀四大色質。既得無邊法身。為顯此身。徧融一切。故執寶珠照十方等。而表示之。以珠表色。以鏡表心。色從心造。全體是心。故放寶光。灌十方等。華嚴云。清淨妙法身。湛然應一切。同虗空。法也。入塵國。應也。說三乘法為佛事。稱四悉機為隨順)。

(△〔交光云〕十光者。從大圓鏡而現十智。如華嚴三世智。乃至知無邊諸佛智也。大圓鏡智。即稱法身智體。故能攝諸剎海。涉入我身)。

(○〔引證〕〔華嚴出現品云〕譬如大海。有四寶珠。具無量德。能生海內一切珍寶。此四寶珠。一切凡夫龍神。悉不得見。娑竭龍王。以此寶珠。置於宮中深密處故。如來應正等覺。大智慧海。亦復如是。於中有四大智寶珠。具足無量福智功德。由此能生一切眾生。聲聞緣覺學無學位及諸菩薩智慧之寶。所謂無染著巧方便大智慧寶。即一大圓鏡智。善分別有為無為法大智慧寶。即二平等性智。分別說無量法而不壞法性大智慧寶。即三妙觀察智。知時非時未甞誤失大智慧寶。即四成所作智。若諸如來。大智海中。無此四寶。有一眾生得入大乘。無有是處。此四智寶。薄福眾生而不能見。置於如來深密義故)。

([│/○]三由觀獲證)。

此大神力。由我諦觀。四大無依。妄想生滅。虗空無二。佛國本同。於同發明。得無生忍。

【疏】此敘觀成獲忍。發此大用。四大身心。虗空佛國。同一虗妄。唯是寶覺。冥此發用。豈拘方所(〔標指〕四大色法。皆從真空而現)。

([│/○]四結酬所問)。

佛問圓通。我以觀察。虗空無邊。入三摩地。妙力圓明。斯為第一。

【疏】由觀空故。現身現土。互相涉入。依此得名虗空藏耳(〔標指〕得性空真覺。合如來藏性)。

([?(○/○)]六彌勒菩薩三)。

([│/○]一遇佛受教)。

彌勒菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔。經微塵劫。有佛出世。名日月燈明。我從彼佛而得出家。心重世名。好遊族姓。爾時世尊。教我修習。唯心識定。入三摩地。

【疏】具云梅咀利曳那。此云慈氏。(〔清涼云〕彌勒。梵音具云迷帝隷。西域記亦翻為梅怚麗。皆梵音輕重。此云慈氏。姓也。名阿逸多。此云無勝。以生具相好。聖德無過故。今以姓而呼。但云慈氏。然有三緣。一由本願。過去值大慈如來。因立大願。願得斯號故。二由此得慈心三昧故。三由母懷時。便有慈心故。如滿慈子。得慈心三昧故。母亦慈也。思益云。眾生見者。即得慈心三昧。故云慈氏)燈明佛時。妙光菩薩。八百弟子。中有一人。號曰求名。是此人也。(〔法華敘品〕日月燈明佛。八子皆師妙光。其最後成佛者。名曰然燈。八百弟子。中有一人。號曰求名。貪著利養。雖復讀誦眾經。而不通利。多所忘失。故名求名。偈曰。是妙光法師。時有一弟子。心常懷懈怠。貪著於名利。求名利無厭。多游族姓家。棄捨所誦習。廢忘不通利。以是因緣故。號之為求名。亦行眾善業。得見無數佛。供養於諸佛。隨順行大道。具六波羅蜜。今見釋師子。其後當作佛。號名曰彌勒。廣度諸眾生。其數無有量)心重世名。多游族姓者。葢由心外見境。馳求不息。分別諸法種類名相。不知自心熏習所現。即是不了心及緣。則生二妄想也。為對治故。教唯識觀(〔真際云〕以不達徧計本空。依他幻有。故躭世名。好游族姓。唯心識定者。唯遮境有。識簡心空。唯有自心。心外無法也)。

(△〔直解云〕唯心識者。心即是識。以第八識元名心故)。

(△〔手鑑云〕然此唯識。具一切法門。而眾生有兩種。一多著外色。少著內識。二多著內識。少著外色。如上界多著內識。下二界多著外色。外色多。內識少。如學問人。多向外解。破外向內。故須此觀。又唯心識。定有二種。謂影像真實。地前加行。作影像唯識觀。初地見道。作真實唯識觀。一切法以識為相。真如為性。影像真實雖殊。總名唯識觀)。

(△〔起信疏云〕凡夫二乘。不知唯識。計有外塵。即妄分別事識義。十解已去菩薩。能解唯識。無諸外塵。順業識義。以見佛有故)。

(○〔引證〕〔玄贊云〕日有二能。一導明。二成熟。月有二能。一除熱。二清涼。燈有二能。一破暗。二傳照。顯佛能導迷至覺。成器熟根。除煩惱之熱。得涅槃之涼。永破痴愚。化生傳法。表此法也。故立其名〔楞嚴搜玄鈔云〕名日月燈者。喻三智也。謂一切智。道種智。一切智智。三智備足。亦三德圓滿也)。

([│/○]二依教修觀二[?(▽/○)]一久修離過)。

歷劫已來。以此三昧。事恒沙佛。求世名心。歇滅無有。

【疏】初修此觀。已得對治。知世名利。有無厚薄。皆我自己唯識所變。不從他來。由此馳求。頓爾皆失(〔標指〕以唯識三昧。了心佛及眾生。是三無差別)。

([│/○]二觀成得道二)。

([?(▽/○)]一證唯心)。

至然燈佛。出現於世。我乃得成。無上妙圓。識心三昧。乃至盡空。如來國土。淨穢有無。皆是我心。變化所現。

〔宗鏡〕非唯相見二分。依識體生。乃至凡聖之身。淨穢之土。皆從識現。是以十方法界。淨穢國土。皆是我心中變出。總是我安宅。真妄隨心。巧拙由智。對大菩薩。闡彼淨方。逗劣眾生。現斯穢土【疏】此觀初成。位當解行。今得三昧。正入初地。名真見道。謂以一實根本無分別智。與法界冥合。能所一如。無有二相故。唯識頌云。若時於所緣。智都無所得。爾時住唯識。離二取相故。當爾之時。方名親證。乃至盡空。如來國土。淨穢有無。皆是我心變化所現。故五位中。名通達位也(〔吳興云〕謂盡虗空界。所有佛國等。唯心所現。若以四土言之。心即寂光。變化即實報方便。同居淨穢。但是三土之相。㸦有起滅耳)。

(△〔溫陵云〕然燈佛現。乃成妙圓者。心燈既現。則万境妙圓也)。

(△〔中川云〕我心變現者。唯識言大圓鏡智。相應心品。能現能生身土智影。如大圓鏡。現眾色相)。

(○〔引證〕〔唯識云〕若變化身。依變化土。謂成事智大慈悲力。由昔所修。利他無漏淨穢佛土。因緣成熟。隨未登地有情所宜。化為佛土。或淨或穢。或大或小。前後改轉。佛變化身。依之而住。能依身量。亦無定限)。

(○〔清涼云〕言一切淨穢者。此通三土。唯除法性。皆是如來通慧力所成故。此有二妨。一皆名佛土妨。謂土有淨穢。穢豈佛土。答曰。穢亦佛土。三界朽宅。屬於一人。娑婆雜惡。居華藏內。是我佛土。次穢土稱淨妨。穢名佛土。就統以言。穢名淨土。復據何理。故有此答。就佛皆淨。身子所見。丘陵坑坎。佛言我此土淨。而汝不見也)。

([?(▽/○)]二現諸佛)。

世尊。我了如是唯心識故。識性流出無量如來。今得授記。次補佛處。

【疏】既能親證真唯識理。依正淨穢。皆唯心現。故無量佛。從識性流。今得補佛。亦我識變。非由他也。

〔宗鏡〕十方如來皆是我心中流出者。古釋云。如海上漚。各各不同時。由差別心觀。即有彼此。但水體是一。即知一佛出現時。即一切佛出現。離自他相故。但眾生有處。十方如來。為種種身而助化之。非獨如來含於一義。一切眾生。亦是我流出。

(△〔又宗鏡云〕諸法勝義。亦即是真如。常如其性。即唯識實性。明知天親亦用如來藏而為識體)。

(△〔吳興云〕從法身識性。流出報應無量佛身。識性之言。乃菴摩羅（按宗鏡明識性即如來藏苕溪指菴摩羅則迂）)。

(△〔空印云〕識性。即是實性唯識。乃真如法身。依於法性。現報化身大圓鏡智。現自受用身。平等性智。現他受用身。成所作智。現變化身。雖依智現。其種在識故)。

(△〔桐洲云〕諸佛皆證唯識。故云流出)。

(△〔教乘云〕補處者止此一生。次補佛位。即等覺菩薩也。什公云。彌勒既紹尊位。又當於此土而成佛。章安曰。實處補位。輔應化佛。示歷五味。又且從權〔手鑑云〕一生補處有二義。一約化相。有三。一人中一生。二天中一生。三下降一生。二約實報。謂於四種變易中。唯有末後一種。名無有生死一位所繫也。如上生疏說)。

(○〔引證〕〔宗鏡云〕總持教中說。三十七尊。皆遮那一佛所現。謂毗盧遮那如來。內心證自受用。成於五智。從四智流出四如來。大圓鏡智。流出東方阿閦如來。平等性智。流出南方寶生如來。妙觀察智。流出西方無量壽如來。成所作智。流出北方不空成就如來。法界清淨智。即自當毗盧遮那如來。此三十七尊。各有種子。皆是本師智用流出。與華嚴經中海印頓現。大意同也)。

([│/○]三重指結酬)。

佛問圓通。我以諦觀。十方唯識。識心圓明。入圓成實。遠離依他。及徧計執。得無生忍。斯為第一。

【疏】初觀染淨依正。皆唯識變。本無自性。即不起虗妄徧執。計我及法。即離徧計。(〔資中云〕橫執有情。眾生壽者。及我我所。乃至情非情異。執有實體。周徧計度。名徧計性)次了能變所變。元是菩提妙覺明性。即離依他。(計有因緣。世間和合。建立名相。執此假相。定從種生。雖無我執。自然種性。假色心等。為眾生五蘊等法。名依他性)唯一圓成。清淨寶覺。故云。遠離依他。及徧計執。(無漏智體及真如法界。名圓成性)故唯識云。初即相無性。次無自然性。後由遠離前。所執我法性。即斯義也(〔宗鏡云〕唯識之性。略有二種。一者虗妄。即徧計所執。二者真實。即圓成實。於前唯識性所遣清淨。於後唯識性所證清淨。又有二種。一者世俗。即依他起。二者勝義。即圓成實。於前所斷清淨。於後所得清淨。又相即依他起。該有為之門。性即圓成實。通無漏之道。又色即依他起之相。空即圓成實之性。斯則虗妄真俗。性相有空。徹本窮源。皆唯識性矣)。

(○〔論云〕)。

(●一徧計所執性。頌曰。由彼彼徧計。徧計種種物。此徧計所執。自性無所有。論曰。周徧計度。故名徧計。品類眾多。說為彼彼（六七二識徧於一切染淨法上計實我法名徧計所執如繩上蛇）)。

(●二依他起性。偈曰。依他起自性。分別緣所生。論曰。眾緣所生。心心所體。及相見分。皆依他眾緣而得起故（依他眾緣和合互起猶如幻事如麻上繩）)。

(●三圓成實性。頌曰。圓成實於彼。常遠離前性。論曰。此即於彼依他起上。常遠離前徧計所執。二空所顯真如為性。（依他性是唯識體從依他起分別即是徧計從依他悟真實即是圓成唯一真空圓滿成實如麻獨存）又解深密云。翳眼人如徧計。青黃如依他。淨眼如圓成。三無性論云。塵即分別性。識即依他性。如如即真實性。攝論云。分別性如蛇。依他性如藤。圓覺鈔曰。徧計情有理無。依他相有性無。圓成情無理有。相無性有。古師總釋云。圓成是真。徧計是妄。依他淨分同真。染分同妄)。

([?(○/○)]七大勢至菩薩三)。

([│/○]初遇佛受教二)。

([?(▽/○)]一標指)。

大勢至法王子。與其同倫五十二菩薩。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我憶往昔。恒河沙劫。有佛出世。名無量光。十二如來。相繼一劫。其最後佛。名超日月光。彼佛教我。念佛三昧。

【疏】亦名無量光。得大勢。如觀經釋。念佛三昧。如下自明(〔法華文句〕得大勢者。思益云。我投足之處。震動三千大千世界。及魔宮殿。故名大勢至〔觀經云〕以智慧光。普照一切。令離三塗。得無上力。是故號此菩薩為大勢至。又云。大勢至菩薩。舉身光明。照十方國。作紫金色。有緣眾生。皆悉得見。但見此菩薩一毛孔光。即見十方諸佛淨妙光明。號此菩薩名無邊光)。

(△〔悲華云〕往昔因中。彌陀作輪王時。觀音為長子。勢至為次子。今在極樂。居於彌陀左右)。

(△〔普賢行願品云〕速見如來無量光。具此普賢最勝願〔鈔云〕無量光者。即阿彌陀佛名也。十六觀經云。無量壽佛有八萬四千相。一一相各有八萬四千隨形好。一一好復有八萬四千光明。一一光明。徧照十方世界念佛眾生。攝受不捨。無量壽經云。若我成佛。光明有限。下至不照億那由他百千。及筭數佛剎者。不取菩提。諸佛行化。莫先光明。可以反愚成智。㧞苦與樂。是故願求也。彼佛復有異名。謂無邊光等。即十二光也。十二者。無量。無邊。無礙。無對。焰王。清淨。歡喜。智慧。難思。不斷。無稱。超日月等。今按彼經無量光。即阿彌陀佛。具十二名。今經即言。十二如來。相繼一劫也)。

(△〔溫陵云〕佛名無量光。十二如來。皆以光號。最後名超日月光者。表念佛三昧。能發智光。念佛之人。自性如來。十二時中。淨念相繼。則無量智光。超乎日月也)。

(△〔世界妙嚴品云〕即得念佛三昧。名無邊海藏門〔疏云〕念佛三昧者菩薩之父。故首明之。乃至十地。不離念佛〔鈔云〕菩薩以般若波羅蜜為母。般舟三昧為父。般舟即念佛。此翻為佛立三昧。良以念佛即真。涉事與方便同。故得稱父。又念佛成佛。是親種故。言乃至十地不離念佛者。十地之中。皆云。一切所作。不離念佛念法念僧等。又云。知足天王。皆勤念一切諸佛所有名號。彼天是諸佛上生之處。故合修念佛三昧也。召體曰名。響傾人天曰號。通號別召。皆悉念也)。

(○〔智論云〕何者是念佛三昧。念佛者。念佛三十二相。八十隨形好金色身。身出光明。徧滿十方。如融閻浮檀金。其色明淨。又如須彌山王。在大海中。日光照時。其色發明。行者是時。都無餘色想。所謂山地樹木等。但見虗空中諸佛身相。如真瑠璃中。赤金外現。亦如比丘入不淨觀。但見身體。䏺脹爛壞。乃至但見骨人。是骨人無有作者。亦無來去。以憶想故見。菩薩摩訶薩入念佛三昧。悉見諸佛。亦復如是。以攝心故。心清淨故)。

([?(▽/○)]二敘教二)。

(▽一喻顯二)。

([?╳]一喻不念之失)。

譬如有人。一專為憶。一人專忘。如是二人。若逢不逢。或見非見。

【疏】專憶。如佛念眾生。專忘。謂眾生不念佛者。如是眾生。見佛不定。故云若逢不逢等(〔孤山云〕佛恒普應。生不能感。是故。不定逢與不逢。或見非見也)。

([?╳]二喻念佛之〔人〕)。

二人相憶。二憶念深。如是乃至。從生至生。同於形影。不相乖異。

【疏】佛與眾生。憶念相應。故佛與生。如形影也。

(▽二法合二)。

([?╳]一合不念)。

十方如來。憐念眾生。如母憶子。若子逃逝。雖憶何為。

【疏】如母憶子。佛也。若子逃逝。生也。雖憶何為。不會遇也(〔吳興云〕前云逢不逢等。此云雖憶何為。縱得逢見。不蒙法利。與逃逝無異。如智論言。舍衛九億家。三億眼見佛。三億耳聞不見。三億不聞不見)。

(▽二合念佛二)。

([?╳]一提喻貼合)。

子若憶母。如母憶時。母子歷生。不相違遠。若眾生心。憶佛念佛。現前當來。必定見佛。去佛不遠。不假方便。自得心開。

【疏】初提喻。若眾下。貼合。不假下。得益(〔補遺云〕一心門。憶佛也。理一心門。念佛也)。

(○〔引證〕〔普賢觀經云〕爾時行者。聞普賢說。憶持不忘。其心漸利。普賢教其憶念十方諸佛。漸以心眼見東方佛身黃金色。端嚴微妙。見一佛已。復見一佛。如是漸漸徧見東方一切諸佛。心想利故。徧見十方一切諸佛)。

(△〔宗鏡云〕無量壽經云。諸佛如來法界身入一切眾生心想中。汝等心想佛時。是心即是三十二相。八十隨形好。是心作佛。是心是佛。諸佛正徧知海。從心海生。又云。心內辨正八。和合為蓮華體。此華本來無生。即是菩提心。心華自然。開能見佛)。

([?╳]二寄喻重顯)。

如染香人。身有香氣。此則名曰香光莊嚴。

【疏】染香有香氣。念佛得見佛。因果相稱。誰謂不然(〔溫陵云〕染香則襲香。念佛則見佛。故以念佛妙熏名。香光莊嚴)。

(△〔論云〕熏習義者。如世間衣服。實無於香。若人以香而熏習故。則有香氣)。

([│/○]二修習獲證)。

我本因地。以念佛心。入無生忍。今於此界。攝念佛人。歸於淨土。

【疏】念佛入無生者。初即以生滅心緣。念佛之相好。專住一境。心無間然。見佛相好。光明莊嚴。依報眷屬。一一樂事。如對明鏡。自見面像。周眸徧覽。無非佛界。然後復觀所念之佛。諸有境界。俱為虗妄。本無自性。以從念想之所現故。能念之心。已起未起。自何而有。不見一法。畢竟空寂。以心不見心。無相可得。斯則能所俱寂。本來離念。離念相者。等虗空界。無所不徧。法界一相。即是如來平等法身。此則由念相好。見法身佛。即無生念也。故云。以念佛心。入無生忍。我既得度。眾生法身。與我無異。無異之性。互相關涉。故念佛者。我皆攝取。故云。攝念佛人歸於淨土。

(○〔觀經云〕一切眾生。觀於西方極樂世界。以佛力故。得見彼清淨國土。如執明鏡。自見面像。是故應時即得無生法忍〔疏云〕即得無生忍。是初住初地〔鈔云〕如來將說十六觀法。預彰所說。是圓妙觀。故曰觀成即得無生法忍。經示此觀。是取初住徑㨗之門〔起信云〕眾生初學是法。欲求正信。其心怯弱。當知如來有勝方便。攝護信心。謂以專意念佛因緣。遇緣往生他方佛土。常見於佛。永離惡道。如修多羅說。若人專念西方阿彌陀佛。所修善根迴向。願求生彼世界。即得往生。常見佛故。終無有退。若觀彼佛真如法身。常勤修習。畢竟得生。住正定故〔記云〕准隨願往生經說。十方皆有淨土。云何偏指西方。答因易緣強。勝餘方故。因易者。十念為因故。緣強者。彼佛願力故)。

(△〔起信疏〕往生之人。類有三種。一如蓮華未開時。信行未滿。未能不退。但以處無退緣。故稱不退。二信位滿足已去。華開見佛。入十住位。得少分見法身。住正信位也。三者三賢位滿。入初地已去。證徧滿法身。生無邊佛土。如佛記龍樹菩薩。住初地。生淨土也)。

(△〔吳興云〕淨土。別指極樂。通及寂光〔觀經疏云〕四種淨土。各有淨穢。五濁輕重。同居淨穢。體㭊巧拙。有餘淨穢。次第頓入。實報淨穢。分證究竟。寂光淨穢。今別指極樂者。娑婆雜惡。荊棘瓦礫。不淨充滿。同居穢也。安養清淨。池流七種。樹列八珍。次於涅槃。皆正定聚。凡聖同居。上品淨土也)。

(△〔肇公云〕群生萬行。業行不同。殊化異彼致令。感應不一。是以淨者應之以寶玉。穢者應之以砂礫。土之淨穢。繫之於眾生故曰眾生之類是菩薩佛土也)。

([│/○]三結答所問)。

佛問圓通。我無選擇。都攝六根。淨念相繼。得三摩地。斯為第一。

【疏】念屬意根。即諸根所依。故攝六也。念即無念。故云淨念。不以念間。故云相繼。(〔孤山云〕觀經言念佛者。不得如彈指頃。念世五欲)此即於根大性世悟入也(〔補遺云〕念屬意根。正論修處。亦旁攝諸根。根根念佛也。意根若淨。諸根咸攝。故無選擇。如念佛時。眼不觀色。眼念佛。乃至身不著觸。身念佛。故曰。都攝六根。根大明矣)。

(△〔合解云〕識根二大。總合六根六識。一為圓明六識。一為六根互用也。我無選擇。都攝六根。不同餘聖。單修一根也。凡修淨業。必具身口意等行。意根觀想。舌根稱號。眼根見佛。身根禮拜。耳鼻二根。通作佛事。或口念。或意念。眼觀念。耳聞念。鼻知念。身禮念。六根圓念。謂之都攝。六根清淨。即佛土清淨矣)。

(△〔海印云〕眾生妄見根塵。執取成染。造種種業。臨終見地獄惡相。墮落生死。今念佛人。於六根門頭。一切見聞覺知。純一淨心。唯佛現前。念念成淨。故臨終見佛。彈指往生。經云。都攝六根。淨念相繼。此正不思議熏變之力。淨土唯心也)。

(△〔清涼云〕念佛三昧海藏門。略有三義。一由此定中。見多佛故。下文云。以佛為境界。專念而不捨。是人得見佛。其量與心等。由念能見。所以為門。二一一佛德。是無邊海藏。由念能知。所以為門。云何無邊海。劫海所修有行願海。成就色門。有相好海。成就智身。有辨才海。建立念處。有名號海。修諸助道。有功德海。安處眾生。有淨剎海。如是諸海。一一無邊。各各出生蘊積名藏。三無邊勝德。由念佛生念法性身。則契如理念功德身。成無邊德。念相好身。證無邊用。故此一門。深廣蘊積)。

(△〔起信記云〕今有人不審利害於兩土。察因緣之勝負。說空行有。數寶受貧。往往窮理以無西。沈空而謗教。不知存我入覺。覺斯遠焉。而罔信安養。為息肩脫屣之地者。吾為之傷之。弗能已也)。

(○〔私謂〕是佛頂經。於圓修辦事中。密開修行方便。別有二門。於眾生外分曰。心存佛國。聖境冥現。若飛心中。兼福兼慧。及與淨願。自然心開。見十方佛。一切淨土。隨願往生。此為往生淨土言之也。於妙足一天曰。上升精微。不接下界。諸人天境。乃至劫壞。三灾不及。此為上生兜率言之也。二十五圓通章。彌勒勢至。與觀自在耳根圓通。文相連躡。彌勒曰。我了如是唯心識故。識心流出無量如來今得授記。次補佛處。此上生之化主也。勢至曰。我本因地。以念佛心入無生忍。今於此界。攝念佛人歸於淨土。此往生之導師也。經文於此三章。次第連綴。良欲使末法眾生。真實修習。以觀自在為一車。以慈氏勢至為兩輪。運載無量有情。之於妙莊嚴海。故曰。現權之教。隨機巧施。逐要利生。無過見佛。學者其諦審之哉。無為過頭狂慧之談所誤)。

(○已上七人依七大悟入竟)。

(我無量劫。為世良毉。乾道本。一本云我無始劫)。

(修習水觀。乾道紹興及各本並同。惟長水本作水精)。

(遭違害鬼。會解云。應作為害。是夜叉鬼王名。乃身子過去之怨也)。

(合十方佛。傳一妙心。乾道本。一本云令十方佛)。

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第五(之二)

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第七(之一)

海印弟子　蒙叟錢謙益鈔

(○躡前離魔業行大文生起母科)。

([○@●]二他力離魔。此為障重者。助之以呪力也。文二)。

([?∴]一述意略明四)。

([○@卍]一總結前文)。

阿難。汝問攝心。我今先說。入三摩地。修學妙門。求菩薩道。要先持此。四種律儀。皎如冰霜。自不能生一切枝葉。心三(貪瞋邪見)口四。(妄言綺語兩舌惡口)生必無因。阿難。如是四事。若不遺失。心尚不緣。色香味觸。一切魔事。云何發生。

【疏】戒是正順解脫之本。依因此戒。得有定慧。故知三昧。戒為先容。此之重禁。雖約身口。一一治心。既與定慧相應。色香味觸。無非實相。豈有魔事。惱亂行者。

(△〔圓覺疏云〕戒品雖多。統為三聚。一攝律儀。二攝善根。三攝眾生。律儀戒者。謂十無盡。（菩薩十重）取要而言。即唯四重。（殺盜婬妄）此四清淨。則一切枝葉不生。鈔云。雖十戒皆是業道。就障聖道。此四偏增。故出家戒。偏制之也。今欲修無漏觀智。以戒定為前導。故疏重指出四戒。聲聞戒中。餘四篇六聚。皆為防護此四。故云枝葉不生)。

(△〔熏聞云〕四棄如根本。十三僧殘等如枝葉。前約破戒。壞其善根。喻如以刀斷多羅木。今約持戒。滅其惡本。故云不生一切枝葉。心三口四。即僧殘等業行之體。亦攝四棄前後方便。然貪嗔癡俱生之惑。非定心無以伏斷。此中且就餘篇俱者言之。葢止其麤相也。成論云。戒如捉賊。定如縛賊。慧如殺賊。應知三障。皆名為賊。持戒所捉。正在業報。兼於煩惱耳)。

([○@卍]二勸誦神呪)。

若有宿習。不能滅除。汝教是人。一心誦我佛頂光明摩訶薩怛多般怛羅。(八字。此云大白傘葢)無上神呪。斯是如來。無見頂相。無為心佛。從頂發揮。坐寶蓮華。所說心呪。

【疏】前雖廣說持戒清淨。皎如冰霜。既不造新。已離魔重。然有無始宿習。垢障塵沙。如影隨形。與道為妨。於修行者。一切時障。或數病數惱。多婬多嗔。或遭邪師。或遇魔嬈。諸難競起。皆是無始不善宿因。邪思業種。熏識現行。常與正道以為怨敵。凡夫始學。道力微弱。不能排遣。故佛有妙神呪。能滅宿世惡習。令無嬈惱。道力速成不遭退屈。前說定慧。破煩惱障。復明戒學。但止罪業。今說神呪。能破宿殃。兼除報障。二障苟亡。不證何待(〔釋要云〕持戒但遮現業。苟有無始冤橫宿殃。不能排遣。或於禪中發來。三種治魔。亦不得免。唯有建立道場。持呪禮佛。則他力可治)。

(△〔溫陵云〕現業易制。自行可違。宿習難除。必假神力。今夫行人。好正而固邪。欲潔而偏染。不教而能。不願而為。隱然若。有驅策而不能自已者。宿習之使也。德隆而福鄙。行善而身凶。多障多冤。數病數惱。綿然若有機緘而不能自釋者。宿習之召也。茲非一生一劫之緣。乃無始來。念念受熏者。故非神力。莫能脫也。摩訶等。此云大白傘葢。即藏心也)。

(△〔熏聞云〕宿習。通論則說四重等一切惑業。別論。則正語淫習。下特指阿難登伽。恩愛習氣。壇室中置火頭金剛。對治貪欲也)。

(△〔融室云〕世尊頂上化佛。不異法身。故曰無為心佛。心佛無相何頂可見)。

([○@卍]三指陳功效)。

且汝宿世。與摩登伽。歷劫因緣。恩愛習氣。非是一生。及與一劫。我一宣揚。愛心永脫。成阿羅漢。彼尚婬女。無心修行。神力冥資。速證無學。云何汝等。在位聲聞。求最上乘。决定成佛。譬如以塵。揚於順風。有何艱險。

【疏】登伽宿有淫疾。今得離欲。是斷業煩惱障。現為婬女。今得無學。是轉報障。無心修行。遇此神呪。尚得聖果。況復志求無上覺道。决定修行。呪力加持。有何艱險而不至哉(按登伽宿世因緣。具小乘摩鄧女諸經)。

([○@卍]四略示持方二)。

([?(○/○)]一示行儀)。

若有末世。欲坐道場。先持比丘清淨禁戒。要當選擇戒清淨者。第一沙門。以為其師。若其不遇真清淨僧。汝戒律儀。必不成就。戒成已後。著新淨衣。然香閑居。誦此心佛所說神呪。一百八徧。然後結界。建立道場。求於十方現住國土。無上如來。放大悲光。來灌其頂。

【疏】持戒不完。五緣即闕。況為師範。展轉授人。已戒不淨。他戒安就。故須選擇第一清淨。真授戒者。故梵網經。千里內無授戒師。當於佛前。自誓受戒。先懺七逆。後求戒法。皆見好相。方知罪滅得戒。不爾不得。戒既成就。閑居靜處。然香誦呪。數滿百八。以表除滅百八煩惱。內戒外呪。俾魔不生。恐障壇場。故須先爾求現住佛。光照顯加。心得勇猛。進道彌速。(〔標指〕行人宿習未忘。雖信解前法。而障重心浮。須入道場。選戒師。自為制勒。緣強境勝。則功用修行有力)。

(△〔吳興云〕今所持戒。應通大小。若出家者。除戒體本淨。當須纖淨。更稟菩薩律儀。彌增其善。若在家者。或先受近事戒。或但受菩薩戒。以下進修。有白衣故)道場次第。儀範周旋。如圭山圓覺修證儀說(〔證真云〕凡入道場。當依天台止觀二十五種方便。彼論即是修首楞嚴三昧行法〔補遺云〕止觀持戒清淨中。第四名懺淨。初云。事理二犯。俱障止觀。定慧不發。然約小乘。犯有輕重。輕者可懺。重不可懺。若犯重者。佛法死人。若依大乘。許其懺悔。如四種三昧中說)。

([?(○/○)]二明感應)。

阿難。如是末法。清淨比丘。若比丘尼。白衣檀越。心滅貪婬。持佛淨戒。於道場中。發菩薩願。出入澡浴。六時行道。(晝六時。夜六時)如是不寐。經三七日。我自現身。至其人前。摩頂安慰。令其開悟。

【疏】誦呪加持。發見佛願。佛現身者。名為感應。若見餘境。背於本習。事與願違。即是魔境。非真感應。又見真應。心得開悟。煩惱微薄。智慧明淨。若因見佛。愚鈍宛然。煩惱却重。斯皆魔境。非真佛也(〔孤山云〕佛本是無。心淨故有。水清月現。感應自然。若見此相。當觀空寂。是佛顯然。是魔則滅)。

(△〔圓覺鈔云〕經言經三七日者。去其久近。無別所表。天台加功百日。便得旋陀羅尼。習法華禮懺道場。唯製三七。般舟復製百日。方等中極少七日。多則不遮。少不可減。諸教說道場之文。日數不同。法式亦異。豈可一一別有義耶)。

([?∴]二詶請廣說二)。

([○@●]一具明壇法二)。

(卍一請問)。

阿難白佛言。世尊。我蒙如來。無上悲誨。心已開悟。自知脩證。無學道成。末法脩行。建立道場。云何結界。合佛世尊。清淨軌則。

【疏】我居佛世。蒙佛親示。現今開悟。已知脩證。必至無學。末法學人。必加功行。建立道場。有何方法。令其軌則(〔海印云〕入道脩行。第一要身心平等。次要心境一如。以造業因境為助緣。故須問軌則也)。

(卍二答釋二)。

([○@卍]一示結壇方法二)。

([?(○/○)]一壇場基量)。

佛告阿難。若末世人。願立道場。先取雪山大力白牛。食其山中。肥膩香草。此牛唯飲。雪山清水。其糞微細。可取其糞。和合旃檀。以泥其地。若非雪山。其牛臭穢。不堪塗地。別於平原。穿去地皮。五尺已下。取其黃土。和上旃檀。沉水蘇合薰陸鬱金白膠青木零陵甘松及雞舌香。以此十種。細羅為粉。合土成泥。以塗場地。方圓丈六。為八角壇。

【疏】雪山牛乳。純是醍醐。所有茹退。最為香潔。但和一味旃檀。即可塗地。苟無此者。即取深土。別加眾香。十味和合以塗場地。

○〔通釋表法〕(〔溫陵云〕法王法言。即事即理。法不孤起。事無居設。如華嚴一字法門。書海墨而不盡。五位行相。即世諦以彰明。凡所設施。必有取像。則此壇場用度。無非表法也)。

(△〔私謂〕環師依方山華嚴新論。廣明表法。諸餘解者。圖說繁芿。今所以備舉弗削者。良為末法學人。有欲建立道場。訪求軌則。此文臚列。可以按藉而從事。其有能會華嚴法界。依經入觀者。則壇場表法一色一香。無非因陀羅網法門也)。

(△〔止觀第三〕道場。即清淨境界也。香塗。即無上尸羅也〔無盡曰〕中央正色之土。和以十香。結為壇場。外相香潔如此。況受戒之人乎。此佛之軌則也)。

○〔雪山白牛〕(〔涅槃云〕雪山有草。名曰忍辱。牛若食者。即得醍醐〔私謂〕醍醐喻佛性。此云食其山中肥膩香草。明其食忍草。得佛性也)。

(△〔荊公云〕水性劣火。結為高山。山。土也。土。信也。雪山廣大。香草清水所生。譬大信心。大力白牛純白無雜。雖有大力。隨順眾生。譬大乘佛性。肥膩香草。譬妙善。清水。譬淨智。糞譬遺餘。旃檀除熱腦風腫。臂能除苦惱淨善。大乘佛性。依廣大信心。以淨智妙善。資養成就。其遺餘尚非麤穢可和合除苦惱淨善與眾生。嚴成寂滅場地)。

(△〔合論云〕糞遺餘者。微細餘習也。和合旃檀。將以清涼熱惱餘習。而蕩除其欲糞也)。

○〔穿土和香〕(〔荊公云〕平原譬起信者。平等廣心。土有五色。以黃為正譬中道正信。但能以平等廣心。起中道正信。依此諸土。發清淨行。為入佛性方便。亦足嚴場地。細羅為粉。合土成泥。則以甚微細智。合中道正信也)。

(△〔合論云〕其牛臭穢。不堪塗地。未有廣大信根也。未起信根。則當發起之。平原。廣大信心也此心立。則當集諸功德。以戒定慧五分法身之香熏成之)。

(△〔溫陵云〕原為平土。中。信也。泥地表真因。穿地皮。則未淨也。五。數之中。黃。色之中。取中中淨信也。上信大根。有不可得。次取中中信心。若狂慧破戒。無聞比丘。自謂已得上人法。則臭穢不堪塗地者也)。

(△〔法數云〕穿地五尺。透徧五陰濁蘊)。

〔十香〕(〔私謂〕此經十香法華藥王菩薩所服有其四。旃檀薰陸沉水膠香也。兜樓婆亦藥王所服此經以煎水浴炭。華嚴鬻香長者有其五。白檀治熱熏陸治病香也。如沈檀等。生歡喜香也。牛頭旃檀。滅煩惱香也。其增煩惱香如蘭麝等。則道場不用也。所以必用諸香者。香是離穢之名。而有宣芬散馥騰馨之用。天人費氏白宣律師。人中臭氣。上熏於空。四十萬里。諸天清淨。無不厭之。但以受付護法。佛尚與人同止。諸天不敢不來。故佛法中。香為佛事也。今經先列諸香名者。清涼云。知世諸香。以表法香。謂以戒定慧慈悲等香。熏修生善。滅惡習故。差別行也。次言和合羅粉者。清涼云。亦知調合者。融通行也。以金剛杵碎之。實相般若波羅蜜調和。令純雜無礙。悲智圓融成回向故。塗地者。即塗香也。以性淨水和之。飾法身故為粉者。即末香也。以金剛智碎。令無實故。燒香者。調以智火。發揮萬行。普周徧故。王介甫及洪覺範。並以十香譬十度。十波羅蜜法香。今重以華嚴第五迴向。施香十度配之。上旃檀為三昧香。一銖〔間〕四十里。為施香。白膠能除身惡氣。去瘡[病-丙+軫]。為戒香熏陸能止痛。為忍香。青木能寤魘寐。為精進香。鬱金除心氣毒蠱鬼疰及臭為定香零陵能止精明目。為慧香。甘松能和合眾香。除腹脹下氣。為法香。鷄舌可入諸香。令人身香。為德香沈水能沈至水底。如沈檀等。稱器界行施。生歡喜香為菩提香。是亦解脫香蘇合殺鬼精物。除邪通神明。為清淨白法妙香。亦是解脫知見香)。

(○〔十香辨名〕〔旃檀〕釋氏會要。此翻與樂。即白檀也。竺法真云。出外國羅山。有白檀樹。此經用以泥地。非法華海岸旃檀。六銖價直娑婆世界者也〔沈水〕異物志云。出日南。欲取。斫樹著地。積久朽爛。其心至堅者。入水則沈〔蘇合〕續漢書。出大秦國。合諸香煎其汁。謂之蘇合或曰。蘇合國人採之。笮其汁為膏。以滓賣賈客〔薰陸〕南方草木狀云。出大秦國。海邊大樹。生於沙中。盛夏樹膠流涉流上。採取賣之〔鬱金〕說文云。鬱鬯。百草之華。遠人所貢芳物。鬱人築而煑之。和酒以降神也〔白膠〕本草。商雒間多有。樹如白楊。實大如鳥卵。即楓香脂〔青木〕南方記。出天篤國。南州異物志。是草根。狀如甘草。出交州〔甘松〕出涼州諸山〔零陵〕南越志。一名鷰草。又名薰草。出零陵山谷。葉如羅勒〔鷄舌〕異物志。出在薄洲。云是草萎。可含香口。即丁香也)。

○〔方圓壇法〕【疏】八角之壇。方圓應量。除地為之。仍無級數。即今墠也。(除。埽也。鄭云。封土曰壇。除地曰墠。國語曰。壇之所除地曰場。起土。即封土也)。

(△〔吳興云〕上言場地。可如其墠。今既名壇。必須起土。先除地為場。後別取黃土和香。於其場上。以泥塗起。令成壇相。此在室中。以安供具)壇雖八角。上下為十。以應圓數。以下文有。懸鏡相對。上下交光。一一鏡中。現十方佛。以表一身即十身。十身即一身。重重無盡。互相顯現。互相容受。即表證藏心。不思議境界之相也。下文十方諸佛。一時俱現。鏡光交處。是此相耳。

(△〔無盡云〕丈六以表法身)。

(△〔中川云〕除地為場封土為壇。理圓事方。表圓融行布不礙也。壇有八角。方圓丈六。表四果四向。由十六心見道也。此壇取數葢依阿闍棃法。大教王經云。四法十六法。八法并十二。阿闍棃事業彼等成就法。所謂表法者經云。信解心為線。稱分量所作。以智慧絣量。住三業觀想。十二時量作。四方與四隅。四門四樓閣。謂結壇有佛菩薩等法。及喝姹等法。各有時量之數。彼經云。阿闍棃者。一依其教。即前淨戒僧為師者是)。

([?(○/○)]二供養法式二)。

([│/○]一列供具二)。

([?(▽/○)]一長時供具)。

壇心置一金銀銅木。所造蓮華。華中安鉢。鉢中先盛八月露水。水中隨安所有華葉。取八圓鏡。各安其方。圍繞華鉢。鏡外建立十六蓮華。十六香鑪。間華鋪設。莊嚴香鑪。純燒沈水。無令見火。取白牛乳。置十六器。乳為煎餅。并諸砂糖。油餅乳糜。蘇合蜜薑。純蘇純蜜。於蓮華外。各各十六。圍繞華外。以奉諸佛。及大菩薩。

【疏】諸佛菩薩。不食此食。為令福增示現而食。令修行者。福慧具足。速得圓滿。如佛受純陀最後供養。令其具足檀波羅蜜。此亦如是。故須供養。

○〔通釋表法〕○〔壇心蓮華〕(〔海印云〕大槩以蓮華表因心。鏡表智體。香表觀行等〔溫陵云〕壇心蓮華。中道妙行也。蓮華實同體。染淨同源。因果同時。表妙行一致也。用金銀銅木者。金銀百鍊不變。銅剛象義。木覆象仁。妙行云為。會於中道也)。

(△〔法數云〕四華。喻四智開敷之華)。

(△〔私謂〕瓔珞十輪。喻位。鐵信銅住。銀行金向。今表金銀銅三。而揀鐵位。或可以喻登地也)。

○〔華華鉢水〕(〔合論云〕能容受法喜禪悅之味。故言鉢。溫陵云。鉢為應器。表隨量應物也〔法數云〕鉢表圓收一器)。

(△〔孤山云〕八月露水。得陰氣之正〔論云〕水中隨安所有華葉者。隨其種性而圓發之〔溫陵云〕水中華葉。即仁覆之行。隨澤應物。陰利潛化之表也)。

(△〔融室云〕壇心華中。鉢盛露水。表十方華藏世界。諸香水海。建立無別。以此小壇。供養諸佛。如鉢水映現。空性無邊。表空如來藏也)。

○〔安鏡燒香〕(〔溫陵云〕圓鏡。大圓鏡智也。各安四方圍繞華鉢。智行相依。隨方妙應也。鏡外。即正智之外。方便建立。使邪正相攝。熏習融化也)。

(△〔海印云〕十六器。表十六行。各各十六。妙行互具〔論曰〕以容受法喜禪悅之器。問戒定慧解脫解脫知見香之爐。故曰間華鋪設等。入此道場。先明解脫知見。故曰純燒〔泥〕水。無令見火〔溫陵云〕返德藏用。伏減覺觀。燒五分知見香。令煩惱不現行也)。

○〔奉佛菩薩〕(〔溫陵云〕取乳蘇等。長時供具。表以禪悅法味。献二尊也。權教許開乳酪。實教遮禁。今復取享奉者。表融權實之法喜。隨行施設。故各各圍繞也〔論曰〕乳得酪。酪出生酥。言乳又言純酥。自麤以至妙也)。

([?(▽/○)]二隨時供物)。

每以食時。若在中夜。取蜜半升。用蘇三合。壇前別安一小火鑪。以兜樓婆香。煎取香水。沐浴其炭。然令猛熾。投是蘇蜜於火鑪內。燒令煙盡。享佛菩薩。

(〔溫陵云〕佛以日中受食。故每日中致享。中夜。例日中中)。

(△〔合論云〕治宿習之要。無如精進。雖食雖睡。不忘集眾功德香熟諸方便智。慈氏曰。當觀法光明能治三種黑暗。又曰。睡當累足。作光明想。今煎火浴炭。然令猛熾者。觀法光明。作光明想。道場精進之力也。功德香已集。方便智已熟。則法光明與光明想俱棄矣。故曰。燒令煙盡。此真知見也)。

○〔通釋表法〕(〔荊公云〕壇前南方。正等覺地。蜜五合。蘇三合。參伍和合。別安小鑪。則應麤而大。趣妙而小。兜樓婆赤香。合覺淨善也。煎取香水。含覺淨智也。沐浴其炭。則淨治無煩惱烟。合覺慈力也。然令猛熾。則欲熾盛光明。投蘇與蜜。燒令煙盡。則欲滅和合煩惱令盡。食時與物交。中夜與為辨。于此二時。皆饗正等覺。以合覺淨善淨智。無愛見慈力。熾然光明。滅和合行。令煩惱盡。此乃內所以享佛菩薩)。

(△〔溫陵云〕蜜成於華。表和融法味也。半為中數。五為成數。小火爐。方寸覺心也。以香沐炭。發覺之法也。藥王然身。先服兜樓婆香。意能發焰。故取沐炭。然令猛熾。燒取煙盡者行法既成。當於覺心勇猛烹煉。使習氣併鑠。緣影俱亡。熾然如紅爐點雪。然後為佛所享也)。

(△〔兜樓婆香〕異物志云。出海邊國。如都梁香。翻譯云。出鬼神國。此方無故不翻（或翻香草舊云自茅香）)。

([│/○]二陳像設)。

令其四外。徧懸華幡。於壇室中。四壁敷設。十方如來。及諸菩薩。所有形像。應於當陽。張盧舍那(報佛)釋迦(現在佛)彌勒(未來佛)阿閦(東方佛)彌陀。(西方佛)諸大變化觀音形像。并金剛藏。安其左右。帝釋梵王。烏芻瑟摩。并藍地迦。諸軍荼利。與毗俱胝。四天王等。頻那夜伽。張於門側。左右安置。

○〔通釋表法〕(〔溫陵云〕四外懸旛。外行嚴飾也。室中四列。自性四依也)。

(△〔止觀云〕圓壇。即實相不動地也。繒旛。即翻法界上迷生動出之端。幡壇不相離。即動出不動出不相離也)。

(△〔無盡云〕華表七淨華。因華以嚴果德。旛者。翻六根為六神通也)。

○〔敷設形像〕(〔應法師云〕盧舍那或云盧祐那。亦言盧折那。皆譯云照。謂徧照也。以報身淨色。徧周法界故。又日月燈光。徧周一切處。亦名盧舍那。其義是也)。

(△〔海印云〕盧舍那為法界主。餘十方及菩薩為伴。表主伴重重也)。

(△〔溫陵云〕盧舍那等寂場真主。釋迦彌勒。現在當來真主。阿閦居東。彌陀居西。智悲真主。諸大變化觀音形像。上同下合真主。金剛藏常領金剛。護持呪人。伏魔斷障真主。帝釋梵王。是此界主。最初請轉法輪之首。餘部皆有力外護。意取遠諸魔事〔論云〕梵王不犯欲塵。烏摩化伏婬火。故道場安位。列於五佛二菩薩之次也)。

(○〔次明藍地迦等〕)。

(△〔荊公云〕陀羅尼集經。壇場法。有藍毗迦。軍荼利座。孔雀明王經。藍毗迦。羅剎也。有大神力。具大光明。即藍地迦也。或云。青面金剛。蘇悉地經。有忿奴軍荼利菩薩。從執金剛問法。又陀羅尼集經。有金剛軍。荼利菩薩。今軍荼利。當是此菩薩。一字佛頂輪王經。有毗俱胝菩薩又毗盧遮那神變經曰。右邊毗俱胝。手垂數。珠鬘。三目持髮髻。尊形猶皓素。圓光色無比。今毗俱胝。當是此菩薩。頻那夜迦。障礙神也。蘇悉地經云。一切魔族。頻那夜迦。舊云。頻那是猪頭。夜迦是象鼻。二使者名)。

(△〔吳興云〕西域當陽面東。所取左右。右尊而左[(白-日+田)/廾]。如智論舍利弗目連。右面左面弟子。今時敷置或可從宜耳)。

又取八鏡。覆懸虗空。與壇場中。所安之鏡。方面相對。使其形影。重重涉入。

【疏】懸幡列像。一一皆令影現鏡中。欲使行人熟此境界。則於事事無礙法界之理。易得證耳。若時若處。一念之中。徧遊十方。徧見諸佛。徧行佛事。徧得供養。一念既爾。塵塵皆然(〔荊公云〕此八鏡。佛智也。與彼八鏡。互相攝入)。

(△〔溫陵云〕壇中之鏡。混物而有依。行人之智也。空中之鏡。離物而無依。諸佛之智也。得乎離物無依住智。然後物我㸦照。心境雙融。諸佛眾生。身土相入。法法徧周。事事無礙矣)。

(○〔引證〕賢首大師。嘗為天后。以十圓鏡。置八隅上下。皆使相向。中安佛像。然燭照之。則鏡鏡現像。互相涉入。及觀之者。交羅齊現。以表剎海十界。普容無容之旨。宗鏡曰。如一室中。懸百千鏡。鏡皆像現。佛身清淨。逾於彼鏡。遞相涉入。鏡無不照。此則攝他為總。入他為別。一身既爾。乃至一切法界。凡聖之身。供養之具。皆助隨喜。悉同供養)。

([○@卍]二明誦呪儀軌二)。

([?(○/○)]一明修行三)。

([│/○]一〔助修行〕)。

於初七中。至誠頂禮。十方如來。諸大菩薩。阿羅漢號。恒於六時誦呪圍壇。至心行道。一時常行一百八徧。第二七中。一向專心。發菩薩願。心無間斷。我毗奈耶。先有願教。第三七中。於十二時。一向持佛。般怛羅呪。至第七日。十方如來。一時出現。鏡交光處。承佛摩頂。

【疏】三七日中。所行各異。初則禮佛圍壇。誦呪行道。此中必行五悔。禮佛求哀。加被懺悔。離我慢障等。(〔手鑑云〕五悔之法。依離垢慧所問佛法經。總有八重。一供養佛。二讚佛德。三禮佛。餘即五悔。若依善戒經。但有二事。謂懺悔回向。皆隨時廣略。然有二種。若犯遮罪。當依教作法悔之。若犯性罪。應須起行。此復二種。一事行。如方等經及禮佛等。二依理觀。如普賢觀。端坐念實相。名第一懺悔。眾罪如霜露。慧日能消除。禮佛下。別明對治。禮佛。除我慢障。勸請。除謗法障。隨喜。除嫉妬障。平等善根回向。破狹劣障。發願。破邪倒罪。即導前四。令至所在。一願至初住真因。二願至妙覺極果。文殊問經云。晝夜六時。勤行五悔。不假苦行。能至菩提)。

(△〔通釋〕一百八徧。長水云。每一時誦心呪一百八徧。吳興云。是行道徧數。非誦呪數。以經文但言常行故。溫陵云。百八乃呪之徧。若行道則謂之匝。今按經言恒於六時誦呪圍壇。次云。至心行道者。明圍壇也。一時常行一百八遍者。明六時誦呪之徧數也。長水言只誦心呪者。即誦唵字下九句。同準提九聖字之例)次則捨前所行。常發大願。則運心廣大。離狹劣障。(〔荊公云〕二七發願則曰發行。方以願力持之。有願無行。則願不實)。

(△〔吳興云〕願教如梵網經十大願等。彼經云。若佛子常應發一切願。孝順父母師僧一。願得好師二。同學善知識三。教我大乘經律四。十發趣五。十長〔善〕六。十金剛七。十地使我開解八。如法修行九。堅持佛〔成〕寧捨身命。念念不去心十。若一切菩薩。不發是願者。是犯輕垢罪)後則一向持誦心呪。加持行門。防諸魔事。由斯三限助修之力。感應道交。顯受佛應也(〔荊公云〕十二時一向持呪。則純依佛不思議力。十二時則倍初七中七。行道道場。以精進成就故。能感佛出現。交光摩頂。如第八住中。迴光向佛。雙鏡光明。重重相入也)。

(△〔中川云〕三七日禮佛稱名。誦呪發願。以明三業交懃。冥資密尅。經云。身心語三種。此名為祕密。諸佛菩薩等。此名為集會。當知所用法。祕密數如是)。

([│/○]二入觀)。

即於道場。修三摩地。能令如是。末世修學。身心明淨。猶如琉璃。

【疏】魔障既離。復承顯加。修三摩提。速得成就。故令身心明淨。如琉璃也(〔吳興云〕此觀行淨。或六根淨)。

(△〔中川云〕交光則生佛智照。摩頂則感應顯被。即於此中。修三摩地。身心明淨。德合涅槃。奢摩他之體顯矣)。

([│/○]三示不成)。

阿難。若此比丘。本受戒師。及同會中。十比丘等。其中有一不清淨者。如是道場。多不成就。

【疏】戒根為本。入道先門。師與證人。一等清淨。師若有闕。資無所承。道場不就。職由斯矣(〔吳興云〕方等陀羅尼云。行此法時。十人已還。天台依之。輕有明訓。不可違也。世有修法華等行者。或多增人數。或長延日限。廣邀士女。來會香華。至有燒身。臂指。先告四方。縱不苟財。亦成沽譽。內盲理觀。外掇譏嫌。如此師徒。予見之矣。大經云。有四種法。為大涅槃而作近因。一者親近善友。二者專心聽法。三者繫念思惟。四者如法修行。若離四法。勤修苦行。得涅槃者。無有是處。彼誡但修苦行。實求涅槃。尚為不可。況沽譽乎。況苟財乎。真修行人。請思此語)。

([?(○/○)]二明得果)。

從三七後。端坐安居。經一百日。有利根者。不起於座。得須陀洹。縱其身心。聖果未成。決定自知。成佛不謬。汝問道場。建立如是。

【疏】須陀洹果。名通大小。小乘可知。今修大乘首楞嚴定。發菩薩願。應以大乘位次論果。若瓔珞本業經。初地名鳩摩羅伽。乃至四地名須陀洹。佛地名婆伽婆佛陀。將配此經。恐太高深。若約見真。得無生忍。名須陀洹。其為中當。即初入別圓地住位也。(〔孤山云〕按位即同圓初信。若依涅槃。乃是初入別圓地住)此則正與觀音修證義同。若配下位。恐非所宜。以此經中。云聖果故。利根修故。又以下經獲無生忍。第三漸次。便已證得。此即無妨。必不可以未證位配。請細詳之(〔融室云〕所持佛頂神呪。是佛密因。所修禪定。是菩薩首楞嚴。應是十地菩薩。寄同小乘初果。瓔珞四地。名須陀洹。是寄果也)。

(△〔無盡云〕此為末世修學。專心利根人。說須陀果位。不應以諸大乘果位會融。思之)。

(△〔熏聞云〕天台止觀。示三種三昧。攝。一切行法。一曰常坐。如一行三昧。出文殊說。身開常坐。遮行住臥。二曰常行。如佛立三昧。出般舟。三昧。唯專行旋。此二皆九十日為一期。三曰半行半。坐。如方等云。旋二百一匝。却坐思惟。法華云。若行若立。讀誦此經。若坐。思惟此經。四曰隨自意。如請觀音。諸大乘經。非行非坐。實通行坐。此二不立期。今經所屬。即半行半坐三昧也。此與止觀九十日常坐。一往是同。但今兼前三十日行法為異)。

([○@●]二正說神呪三)。

([?∴]一請問)。

阿難頂禮佛足。而白佛言。自我出家。恃佛憍愛。求多聞故。未證無為。遭彼梵天。邪術所禁。心雖明了。力不自由。賴遇文殊。令為解脫雖蒙如來。佛頂神呪。冥獲其力。尚未親聞。唯願大慈重為宣說悲救此會。諸脩行者。末及當來。在輪迴者。承佛密旨。身意解脫于時會中一切大眾。普皆作禮。佇聞如來。祕密章句。

【疏】阿難雖得小乘初果。若聖大果。名假擇滅。非真無為。故云未證。文殊密誦。以解婬難。故云未聞。

([?∴]二正說二)。

(◎一現佛)。

(◎二說呪辭)。

爾時世尊。從肉髻中。涌百寶光。光中涌出。千葉寶蓮。有化如來。坐寶華中。頂放十道百寶光明。一一光明。皆徧示現。十恒河沙。金剛密迹。擎山持杵。徧虗空界。大眾仰觀。畏愛兼抱。求佛哀祐。一心聽佛無見頂相。放光如來。宣說神呪。

【疏】將說神呪。現光化佛。化復作化。百河沙眾。此即如來藏心。不思議妙用。一即一切。一切即一。大眾將證此理。故示現以表也。下說神呪。是此密因。宣與大眾。化他令益(〔海印云〕三十二相。內髻第一。從此放光。表尊勝頂法。由中道妙智所發也。光中涌蓮。表妙智勝因。蓮中化佛。表因果一契。自佛頂之佛頂。放寶光之寶光。光中示現金剛神眾。表從果體。復起妙用密中之密。非心識境界也。化佛說呪。正表無為心佛所說也〔密迹金剛力士哀戀經云〕我從處胎以來。隨逐如來。如影隨形。調和奉順。不曾違闕。云何不感我之至心。便見孤棄。咄哉大苦。此金剛杵。當用護誰。即便擲棄)。

(△〔翻譯云〕跋闍羅波膩。梁云金剛。應法師云。跋闍羅。此云金剛。波膩。此云手。謂手執金剛杵以正名。正法念云。國王夫人生千子。欲試當來成佛次第。俱留孫探得第一籌。釋迦當第四籌。樓至當千籌。二夫人生二子。一願為梵王。請千兄轉法輪。次願為密迹金剛神。護千兄教法。應法師云。梵語散那。譯云密主。知佛三密功德故。主者。夜叉主也。梵本都無迹義。以示迹為神故。譯經者義立名耳)。

南無薩怛他蘇伽多耶阿囉訶帝三藐三菩陀寫(一)薩怛他佛陀俱知瑟尼釤(二)南無薩婆勃陀勃地薩跢鞞弊(三毘迦切)南無薩多南三藐三菩陀俱知南(四)娑舍囉婆迦僧伽喃(五)南無盧雞阿囉漢跢喃(六)南無蘇盧多波那喃(七)南無娑羯唎陀伽彌喃(八)南無盧雞三藐伽跢喃(九)三藐伽波囉底波多那喃(十)南無提婆離瑟赧(十一)南無悉陀耶毗地耶陀囉離瑟赧(十二)舍波奴揭囉訶娑訶娑囉摩他喃(十三)南無䟦囉訶摩泥(十四)南無因陀囉耶(十五)南無婆伽婆帝(十六)嚧陀囉耶(十七)烏摩般帝(十八)娑醯夜耶(十九)南無婆伽婆帝(二十)那囉野拏耶(二十一)槃遮摩訶三慕陀囉(二十二)南無悉羯唎多耶(二十三)南無婆伽婆帝(二十四)摩訶迦羅耶(二十五)地唎般剌那伽囉(二十六)毗陀囉波拏迦囉耶(二十七)阿地目帝(二十八)尸摩舍那泥婆悉泥(二十九)摩怛唎伽拏(三十)南無悉羯唎多耶(三十一)南無婆伽婆帝(三十二)多他伽跢俱囉耶(三十三)南無般頭摩俱囉耶(三十四)南無䟦闍囉俱囉耶(三十五)南無摩尼俱囉耶(三十六)南無伽闍俱囉耶(三十七)南無婆伽婆帝(三十八)帝唎荼輸囉西那(三十九)波囉訶囉拏囉闍耶(四十)跢他伽多耶(四十一)南無婆伽婆帝(四十二)南無阿彌多婆耶(四十三)跢他伽多耶(四十四)阿囉訶帝(四十五)三藐三菩陀耶(四十六)南無婆伽婆帝(四十七)阿芻毗耶(四十八)跢他伽多耶(四十九)阿囉訶帝(五十)三藐三菩陀耶(五十一)南無婆伽婆帝(五十二)鞞沙闍耶俱嚧吠柱唎耶(五十三)般囉婆囉闍耶(五十四)跢他伽多耶(五十五)南無婆伽婆帝(五十六)三補師毖多(五十七)薩憐捺囉剌闍耶(五十八)跢他伽多耶(五十九)阿囉訶帝(六十)三藐三菩陀耶(六十一)南無婆伽婆帝(六十二)舍雞野母那曳(六十三)跢他伽多耶(六十四)阿囉訶帝(六十五)三藐三菩陀耶(六十六)南無婆伽婆帝(六十七)剌怛那雞都囉闍耶(六十八)跢他伽多耶(六十九)阿囉訶帝(七十)三藐三菩陀耶(七十一)帝瓢南無薩羯喇多(七十二)翳曇婆伽婆多(七十三)薩怛他伽都瑟尼釤(七十四)薩怛多般怛㘕(七十五)南無阿婆囉視躭(七十六)般囉帝揚岐囉(七十七)薩囉婆部多揭囉訶(七十八)尼羯囉訶揭迦囉訶尼(七十九)䟦囉毖地耶叱陀你(八十)阿迦囉蜜唎柱(八十一)般唎怛囉耶儜羯唎(八十二)薩囉婆槃陀那目叉尼(八十三)薩囉婆突瑟吒(八十四)突悉乏般那你伐囉尼(八十五)赭都囉失帝南(八十六)羯囉訶娑訶薩囉若闍(八十七)毗多崩薩那羯唎(八十八)阿瑟吒冰舍帝南(八十九)那叉剎怛囉若闍(九十)波囉薩陀那羯唎(九十一)阿瑟吒南(九十二)摩訶揭囉訶若闍(九十三)毗多崩薩那羯唎(九十四)薩婆舍都嚧你婆囉若闍(九十五)呼藍突悉乏難遮那舍尼(九十六)毖沙舍悉怛囉(九十七)阿吉尼烏陀迦囉若闍(九十八)阿般囉視多具囉(九十九)摩訶般囉戰持(一百)摩訶疊多(一百一)摩訶帝闍(二)摩訶稅多闍婆囉(三)摩訶䟦囉槃陀囉婆悉你(四)阿唎耶多囉(五)毗唎俱知(六)誓婆毗闍耶(七)䟦闍囉摩禮底(八)毗舍嚧多(九)劫騰罔迦(十)䟦闍囉制喝那阿遮(一百一十一)摩囉制婆般囉質多(十二)䟦闍囉擅持(十三)毗舍囉遮(十四)扇多舍鞞提婆補視多(十五)蘇摩嚧波(十六)摩訶稅多(十七)阿唎耶多囉(十八)摩訶婆囉阿般囉(十九)䟦闍囉商羯囉制婆(二十)䟦闍囉俱摩唎(百二十一)俱藍陀唎(二十二)䟦闍囉喝薩多遮(二十三)毗地耶乾遮那摩唎迦(二十四)啒蘇母婆羯囉跢那(二十五)鞞嚧遮那俱唎耶(二十六)夜囉菟瑟尼釤(二十七)毗折藍婆摩尼遮(二十八)䟦闍囉迦那迦波囉婆(二十九)嚧闍那䟦闍囉頓稚遮(三十)稅多遮迦摩囉(百三十一)剎奢尸波囉婆(三十二)翳帝夷帝(三十三)母陀囉羯拏(三十四)娑鞞囉懺(三十五)掘梵都(三十六)印菟那麼麼寫(三十七。誦呪者至此句稱弟子某。甲受持)烏[合*牛](三十八)唎瑟揭拏(三十九)般剌舍悉多(四十)薩怛他伽都瑟尼釤(百四十一)虎[合*牛](四十二)都嚧雍(四十三)瞻婆那(四十四)虎[合*牛](四十五)都嚧雍(四十六)悉耽婆那(四十七)虎[合*牛](四十八)都嚧雍(四十九)波羅瑟地耶三般叉拏羯囉(五十)虎[合*牛](百五十一)都嚧雍(五十二)薩婆藥叉喝囉剎娑(五十三)揭囉訶若闍(五十四)毗騰崩薩那羯囉(五十五)虎[合*牛](五十六)都嚧雍(五十七)者都囉尸底南(五十八)揭囉訶娑訶薩囉南(五十九)毗騰崩薩那囉(六十)虎[合*牛](百六十一)都嚧雍(六十二)囉叉(六十三)婆伽梵(六十四)薩怛他伽都瑟尼釤(六十五)波囉點闍吉唎(六十六)摩訶娑訶薩囉(六十七)勃樹娑訶薩囉室唎沙(六十八)俱知娑訶薩泥帝[口*隸](六十九)阿弊提視婆唎多(七十)吒吒甖迦(百七十一)摩訶䟦闍嚧陀囉(七十二)帝唎菩婆那(七十三)曼茶囉(七十四)烏[合*牛](七十五)莎悉帝薄婆都(七十六)麼麼(七十七)印菟那麼麼寫(七十八至此句準前稱名若俗人稱弟子某甲)囉闍婆夜(七十九)主囉䟦夜(八十)阿祇尼婆夜(百八十一)烏陀迦婆夜(八十二)毗沙婆夜(八十三)舍薩多囉婆夜(八十四)婆囉斫羯囉婆夜(八十五)突瑟叉婆夜(八十六)阿舍你婆夜(八十七)阿迦囉蜜唎柱婆夜(八十八)陀囉尼部彌劒波伽波陀婆夜(八十九)烏囉迦婆多婆夜(九十)剌闍壇荼婆夜(百九十一)那伽婆夜(九十二)毗條怛婆夜(九十三)蘇波囉拏婆夜(九十四)藥叉揭囉訶(九十五)囉叉私揭囉訶(九十六)畢唎多揭囉訶(九十七)毗舍遮揭囉訶(九十八)部多揭囉訶(九十九)鳩槃荼揭囉訶(二百)補丹那揭囉訶(二百一)迦吒補丹那揭囉訶(二)悉乾度揭囉訶(三)阿播悉摩囉揭囉訶(四)烏檀摩陀揭囉訶(五)車夜揭囉訶(六)醯唎婆帝揭囉訶(七)社多訶唎喃(八)揭婆訶唎喃(九)嚧地囉訶唎喃(十)忙娑訶唎喃(二百十一)謎陀訶唎喃(十二)摩闍訶唎喃(十三)闍多訶唎女(十四)視比多訶唎喃(十五)毗多訶唎喃(十六)婆多訶唎喃(十七)阿輸遮訶唎女(十八)質多訶唎女(十九)帝釤薩鞞釤(二十)薩婆揭囉訶喃(二百二十一)毗陀耶闍嗔陀夜彌(二十二)雞囉夜彌(二十三)波唎䟦囉者迦訖唎擔(二十四)毗陀夜闍嗔陀夜彌(二十五)雞囉夜彌(二十六)茶演尼訖唎擔(二十七)毗陀夜闍瞋陀夜彌(二十八)雞囉夜彌(二十九)摩訶般輸般怛夜(三十)嚧陀囉訖唎擔(二百三十一)毗陀夜闍瞋陀夜彌(三十二)雞囉夜彌(三十三)那囉夜拏訖唎擔(三十四)毗陀夜闍瞋陀夜彌(三十五)雞囉夜彌(三十六)怛埵伽嚧荼西訖唎擔(三十七)毗陀耶闍瞋陀夜彌(三十八)雞囉夜彌(三十九)摩訶迦囉摩怛唎伽拏訖唎擔(四十)毗陀夜闍嗔陀夜彌(二百四十一)雞囉夜彌(四十二)迦婆唎迦訖唎擔(四十三)毗陀夜闍瞋陀夜彌(四十四)雞囉夜彌(四十五)闍耶羯囉摩度羯囉(四十六)薩婆囉他娑達那訖唎擔(四十七)毗陀夜闍瞋陀夜彌(四十八)雞囉夜彌(四十九)赭咄囉婆耆你訖唎擔(五十)毗陀夜闍瞋陀夜彌(二百五十一)雞囉夜彌(五十二)毗唎羊訖唎知(五十三)難陀雞沙囉伽拏般帝(五十四)索醯夜訖唎擔(五十五)毗陀夜闍瞋陀夜彌(五十六)雞囉夜彌(五十七)那揭那舍囉婆拏訖唎擔(五十八)毗陀夜闍嗔陀夜彌(五十九)雞囉夜彌(六十)阿囉漢訖唎擔毗陀夜闍瞋陀夜彌(二百六十一)雞囉夜彌(六十二)毗多囉伽訖唎擔(六十三)毗陀夜闍瞋陀夜彌(六十四)雞囉夜彌䟦闍囉波你(六十五)具醯夜具醯夜(六十六)迦地般帝訖唎擔(六十七)毗陀夜闍瞋陀夜彌(六十八)雞囉夜彌(六十九)囉叉罔(七十)婆伽梵(二百七十一)印兔那麼麼寫(七十二至此依前稱弟子名)婆伽梵(七十三)薩怛多般怛囉(七十四)南無粹都帝(七十五)阿悉多那囉剌迦(七十六)波囉婆悉普吒(七十七)毗迦薩怛多鉢帝唎(七十八)什佛囉什佛囉(七十九)陀囉陀囉(八十)頻陀囉頻陀囉瞋陀瞋陀(二百八十一)虎[合*牛](八十二)虎[合*牛](八十三)泮吒(八十四)泮吒泮吒泮吒泮吒(八十五)娑訶(八十六)醯醯泮(八十七)阿牟迦耶泮(八十八)阿波囉提訶多泮(八十九)婆囉波囉陀泮(九十)阿素囉毗陀囉波迦泮(二百九十一)薩婆提鞞弊泮(九十二)薩婆那伽弊泮(九十三)薩婆藥叉弊泮(九十四)薩婆乾闥婆弊泮(九十五)薩婆補丹那弊泮(九十六)迦吒補丹那弊泮(九十七)薩婆突狼枳帝弊泮(九十八)薩婆突澀比[口*犁]訖瑟帝弊泮(九十九)薩婆什婆[口*犁]弊泮(三百)薩婆阿播悉摩[口*犁]弊泮(三百一)薩婆舍囉婆拏弊泮(二)薩婆地帝雞弊泮(三)薩婆怛摩陀繼弊泮(四)薩婆毗陀耶囉誓遮[口*犁]弊泮(五)闍夜羯囉摩度羯囉(六)薩婆羅他娑陀雞弊泮(七)毗地夜遮[口*犁]弊泮(八)者都囉縛耆你弊泮(九)䟦闍囉俱摩唎(十)毗陀夜囉誓弊泮(三百十一)摩訶波囉丁羊义耆唎弊泮(十二)䟦闍囉商羯囉夜(十三)波囉丈耆囉闍耶泮(十四)摩訶迦囉夜(十五)摩訶末怛唎迦拏(十六)南無娑羯唎多夜泮(十七)毖瑟拏婢曳泮(十八)勃囉訶牟尼曳泮(十九)阿耆尼曳泮(二十)摩訶羯唎曳泮(三百二十一)羯囉檀遲曳泮(二十二)蔑怛唎曳泮(二十三)嘮怛唎曳泮(二十四)遮文荼曳泮(二十五)羯邏囉怛唎曳泮(二十六)迦般唎曳泮(二十七)阿地目質多迦尸摩舍那(二十八)婆私你曳泮(二十九)演吉質(三十)薩埵婆寫(三百三十一)麼麼印兔那麼麼寫(三十二至此句依前稱弟子名)突瑟吒質多(三十三)阿末怛唎質多(三十四)烏闍訶囉(三十五)伽婆訶囉(三十六)嚧地囉訶囉(三十七)婆娑訶囉(三十八)摩闍訶囉(三十九)闍多訶囉(四十)視毖多訶囉(四十一)䟦略夜訶囉(四十二)乾陀訶囉(四十三)布史波訶囉(四十四)頗囉訶囉(四十五)婆寫訶囉(四十六)般波質多(四十七)突瑟吒質多(四十八)嘮陀囉質多(四十九)藥叉揭囉訶(五十)囉剎娑揭囉訶(三百五十一)閉[口*(隸-木+上)]多揭囉訶(五十二)毗舍遮揭囉訶(五十三)部多揭囉訶(五十四)鳩槃荼揭囉訶(五十五)悉乾陀揭囉訶(五十六)烏怛摩陀揭囉訶(五十七)車夜揭囉訶(五十八)阿播薩摩囉揭囉訶(五十九)宅祛革荼耆尼揭囉訶(六十)唎佛帝揭囉訶(三百六十一)闍彌迦揭囉訶(六十二)舍俱尼揭囉訶(六十三)姥陀囉難地迦揭囉訶(六十四)阿藍婆揭囉訶(六十五)乾度波尼揭囉訶(六十六)什伐囉堙迦醯迦(六十七)墜帝藥迦(六十八)怛隸帝藥迦(六十九)者突託迦(七十)昵提什伐囉毖釤摩什伐囉(三百七十一)薄底迦(七十二)鼻底迦(七十三)室隷瑟蜜迦(七十四)娑你般帝迦(七十五)薩婆什伐囉(七十六)室嚧吉帝(七十七)末陀鞞達嚧制鉗(七十八)阿綺嚧鉗(七十九)目佉嚧鉗(八十)羯唎突嚧鉗(三百八十一)揭囉訶揭藍(八十二)羯拏輸藍(八十三)憚多輸藍(八十四)迄唎夜輸藍(八十五)末麼輸藍(八十六)䟦唎室婆輸藍(八十七)毖栗瑟吒輸藍(八十八)烏陀囉輸藍(八十九)羯知輸藍(三百九十)䟦悉帝輸藍(三百九十一)鄔嚧輸藍(九十二)常迦輸藍(九十三)喝悉多輸藍(九十四)䟦陀輸藍(九十五)娑房盎伽般囉丈伽輸藍(九十六)部多毖跢荼(九十七)荼耆尼什婆囉(九十八)陀突嚧迦建咄嚧吉知婆路多毗(九十九)薩般嚧訶凌伽(四百)輸沙怛囉娑那羯囉(四百一)毗沙喻迦(二)阿耆尼烏陀迦(三)末囉鞞囉建跢囉(四)阿迦囉蜜唎咄怛斂部迦(五)地栗剌吒(六)毖唎瑟質迦(七)薩婆那俱囉(八)肆引伽弊揭囉唎藥叉怛囉芻(九)末囉視吠帝釤娑鞞釤(十)悉怛多鉢怛囉(四百十一)摩訶䟦闍嚧瑟尼釤(十二)摩訶般賴丈耆藍(十三)夜波突陀舍喻闍那(十四)辮怛隷拏(十五)毗陀耶槃曇迦嚧彌(十六)帝殊槃曇迦嚧彌(十七)般囉毗陀槃曇迦嚧彌(十八)哆姪他(四百十九)唵(二十)阿那隷(四百二十一)毗舍提(二十二)鞞囉䟦闍囉陀唎(二十三)槃陀槃陀你(二十四)䟦闍囉謗尼泮(二十五)烏[合*牛]都嚧甕泮(二十六)娑婆訶(四百二十七)

○(上來神呪今依乾道紹興海眼諸古本勘對考正次列長水本)。

○南無薩怛他蘇伽哆耶阿羅訶帝三藐三菩陀寫(一)乃至跢姪他(四百十九)唵(四百二十)阿那隷(四百二十一)毗舍提(四百二十二)鞞囉䟦闍囉陀唎(四百二十三)槃陀槃陀你(四百二十四)䟦闍囉謗尼泮(四百二十五)虎[合*牛]都嚧甕泮(四百二十六)莎婆訶(四百二十七)。

【疏】此呪四百二十七句。前諸句數。但是皈命諸佛菩薩。眾賢聖等。及敘呪願加被。離諸惡鬼。病等諸難。至四百十九云跢姪他。此云即說呪曰。從四百二十唵字去。方是正呪。如前云。六時行道誦呪。每一時誦一百八徧。即正誦此心呪耳。如或通誦。更為盡善。然此即是祕密首楞嚴也。自古不翻。略有五意。一是諸佛密語。祕密之地。惟佛與佛。自相解了。非是餘聖所能通達。二是總持門。一一字句。含多義故。如婆伽婆。具六義故。三或是鬼神王名。呼之勅以守護修行人故。四是諸佛密印。如王印信無往不通。幽顯遵奉。佛佛相傳。不得移易故。五不思議力所加持故。但密誦即能滅大過。速登聖位。如王放洪恩。大辟咸赦。有功超升。此亦如是。是故自來不令解釋。其本或有異同。皆是前後三藏。中邊語異。翻譯小差。但依一本誦持。無得揀擇(〔法華文句云〕或說呪者。是鬼神王名。部落敬王。不敢為非。故能降伏一切鬼魅。或云。如軍中密號。唱號相應。無所訶問。若不相應。即執治罪。若不順呪者。頭破七分。或云。密默遮惡。惡自休息。譬如賤人。奔逃彼國。訛為王子。妻以公主。多瞋難事。有一明人。從其國來。其人語主。若當瞋時。應說偈云。說是偈時。默然瞋歇。是主及一切人但聞斯偈。皆不知意。呪亦如是。密默遮惡。餘無識者。或云。是諸佛密語。如先陀婆。一名四實。鹽器水馬。王索先陀婆。群下莫曉。如是智臣。乃能善解。呪亦如是。祗有一法。徧有諸力。病愈罪除。善生道合)。

(△〔涅槃疏云〕古來呪文不翻。而有五義。一三寶名者。請觀音云。南無佛陀達摩僧伽。但三寶名。種種不同。所以摩竭大魚。聞三寶名。即便合口。二四諦名者。賢愚經中。聞四諦名。鸚鵡生天。二空境名者。真境無名。無所不名。聞此空名。即便悟道。成聖斷惑。四勝行名者。大品言。般若波羅蜜。是大明呪。無上明呪。請觀音明六字章句。即六妙門。一數。二隨。三止。四觀。五還。六淨。五鬼神者。一善神王名。二惡神王名（略舉如毗舍遮揭囉呵鳩繫荼揭囉帝等皆是）)。

(△〔中川云〕准尊那菩薩軌。如誦云。唵引。左隸。祖隸。尊禰。若作息災法。則云莎呵。作增益法。則云冐沙吒。作勾召法。則云紇理。作發遣法。則云吽。密部持誦。本唯一呪。隨事施用。即有不同)。

([○@●]二敘呪功能二)。

([○@│]一明諸佛受持三)。

([○@(?∴)]一持者成德三)。

([○@卍]一成佛降魔說法相)。

阿難。是佛頂光聚。悉怛多般怛羅。祕密伽陀。微妙章句。出生十方。一切諸佛。十方如來。因此呪心。得成無上正徧知覺。十方如來。執此呪心。降伏諸魔。制諸外道。十方如來。乘此呪心。坐寶蓮華。應微塵國。十方如來。含此呪心。於微塵國。轉大法輪。

【疏】悉怛多般怛羅。云白傘蓋。即指藏心。不與妄染相應。故名白。徧覆一切法。故曰蓋。從此流演祕密神呪。故云呪心。又是一切呪中之總要故。無有一佛。不因此呪而成正覺。制諸魔外。應諸國土。轉大法輪也〔資中〕從如來藏心之所流出。故名呪心。

(〔標指〕此心呪。是如來藏性法身之體。亦謂般若圓覺。一切諸佛。及諸佛阿耨菩提。皆從呪心而出)。

(△〔吳興云〕呪心者。即前文斯是如來無見頂相。無為心佛。所說心呪也。亦是祕要藏中精要之心。故名呪心。智者說心有三種。一慮知心。二草木心。三積聚精要心。今祕密藏。是精聚心。呪心。即精要。心〔私謂〕遠公阿毗曇釋曰。呵毗曇心者。三藏之要領。管綜眾經。領其宗會。故作者以心為名焉。亦呪心之旨也)。

(○〔顯密圓通云〕六是諸佛母。教行本源者。一切諸佛。皆從陀羅尼所生。樓閣經云。真言是諸佛之母。成佛種子。若無真言。終不能成無上正覺。又三藏教盡從陀羅尼所出。又真言亦名三藏。謂真言中。每一一字。皆含戒定慧三。且萬行不出六度。六度不出三學。既真言名三藏。即知真言總含萬行。其餘是支流行門也)。

(△〔通釋〕此呪心為諸佛母。是出生如來之真種子。故佛必因之以得菩提。言成正覺。是成道相。即該兜率降神入胎出家等相也。具大威神。是斷邪惑之金剛王寶劍。故佛必執之以制魔外。脫離生死。是出火宅之大白牛。故佛必乘之以應塵國。起信云。一切諸佛。本所乘故。一切菩薩。皆乘此法。到如來地故。法華以諸法空為坐。諸佛以呪心為所生之法。故外坐蓮華。應物也。包羅萬億。是法財具足之真實藏。故佛必含之以轉法輪。含者。具法義。微塵現大者。呪心具十界百法故)。

([○@卍]二授記㧞苦事師相)。

十方如來。持此呪心。能於十方。摩頂授記。自果未成。亦於十方。蒙佛授記。十方如來。依於呪心。能於十方。拔濟群苦。所謂地獄餓鬼畜生。盲䏊瘖瘂。怨憎會苦。愛別離苦。求不得苦。五陰熾盛。大小諸橫。同時解脫。賊難兵難。王難獄難。風火水難。飢渴貧窮。應念消散。十方如來。隨此呪心。能於十方。事善知識。四威儀中。供養如意。恒沙如來。會中推為大法王子。

【疏】授記則與樂。除難則拔苦。承事供養。為法王子。即紹繼法王。令佛種不斷也(〔標指〕此呪心顯深般若。能證菩提。能度一切苦厄。能㸦為主伴)。

(△〔通釋〕呪心總持一切善惡諸法。故佛必持之以受記記人。未成正果者。自凡入聖。初入分果。未成正覺故。為安隱功德之所住處。是離怖畏之尊勝幢。故佛必依之以救苦濟[厂@匕]。隨順覺性。是從心滿願之如意珠。故佛必隨之以徧供恒沙聖賢)。

(○〔引證〕〔別行鈔云〕八難。一地獄。二餓鬼。三畜生。四北洲。五盲聾喑啞。六佛前佛後（新譯法前法後）七世智辨聰。八長壽天。此八名難者。以不堪受教。難入佛法中故。教中說有四輪。能摧八難。第一願生中國輪。但如法持戒用心。求生中國。若得生已。即便摧地獄等五難也。第四種諸善根輪。能摧生盲生聾等。諸根不具難)。

(△〔涅槃云〕八苦。八五陰盛苦。謂五陰蓋覆真性。不令顯發。盛即盛大之義。前四生老病死諸苦聚集。故名五陰盛苦。經云。何名為五陰盛苦。生苦乃至求不得苦。名為五陰盛苦。此則八苦。前七為別。後一為總)。

(△〔灌頂經云〕大橫有九。小橫無數。一橫病。二橫有口舌。三橫遭縣官。四身無福戒。橫為鬼神之所得便。五橫為劫賊剝脫。六橫為水火漂焚。七橫為雜類禽獸所噉。八橫為冤仇符書饜禱。邪神先亡牽引。九有病不治。聽信妖師。殺種種畜生。解奏神明。呼諸魍魎鬼神。請乞福祚。信邪倒見。死入地獄。是名九橫)。

([○@卍]三攝親示滅付法相)。

十方如來。行此呪心。能於十方。攝受親因。令諸小乘。聞祕密藏。不生驚怖。十方如來。誦此呪心。成無上覺。坐菩提樹。入大涅槃。十方如來。傳此呪心。於滅度後。付佛法事。究竟住持。嚴淨戒律。悉得清淨。

【疏】四飯諸子。及餘眷屬。皆得出家。證小聞大。不驚不怖。由攝受力。成佛示滅。付囑未來。無非呪功矣(〔智論云〕是陀羅尼。持菩薩。不令入二乘故。譬如慈父愛子。子欲墮坑。持令不墮)。

(△〔通釋〕呪心是成佛親因。諸佛行化。則能攝受。普入如來藏。故呪心是菩提涅槃。諸佛誦習。則能證入。始終示現。不離此故。呪心是無盡大明燈。諸佛流傳。則能付囑當來。心燈相續故)。

([○@(?∴)]二指示功能)。

若我說是。佛頂光聚。般怛羅呪。從旦至暮。音聲相聯。字句中間。亦不重疊。經恒沙劫。終不能盡。

([○@(?∴)]三不持過失)。

亦說此呪。名如來頂。汝等有學。未盡輪迴。發心至誠。取阿羅漢。不持此呪。而坐道場。令其身心。遠諸魔事。無有是處。

(〔私謂〕淨名中。佛告阿難。我若廣說三佛陀三句義。汝以劫壽。不能盡受。正使三千大千世界。滿中眾生。皆如阿難多聞第一。此諸人等。以劫之壽。亦不能受。此與今經。說神呪祕密功能。恒沙不盡之義同也)。

([○@│]二勸眾生受持三)。

([○@(?∴)]一總勸受持)。

阿難。若諸世界。隨所國土。所有眾生。隨國所生。樺皮貝葉。紙素白氈。書寫此呪。貯於香囊。是人心昏。未能誦憶。或帶身上。或書宅中。當知是人。盡其生年。一切諸毒。所不能害。

([○@(?∴)]二別明功力二)。

([○@卍]一標)。

阿難。我今為汝。更說此呪。救護世間。得大無畏。成就眾生。出世間智。

(〔標指〕世間凡夫。信奉此呪。必能背塵合覺。漸明出世間智。三乘妙心。頓獲清淨)。

([○@卍]二釋十一)。

([?(○/○)]一能除諸難)。

若我滅後。末世眾生。有能自誦。若教他誦。當知如是誦持眾生。火不能燒。水不能溺。大毒小毒。所不能害。如是乃至。龍天鬼神。精祇魔魅。所有惡呪。皆不能著。心得正受。一切詛呪。魘蠱毒藥。金毒銀毒。草木蠱虵。萬物毒氣。入此人口。成甘露味。一切惡星。并諸鬼神。磣心毒人。於如是人。不能起惡。毗那夜迦。諸惡鬼王。并其眷屬。皆領深恩。常加守護。

【疏】諸惡毒鬼。世間難事。不能侵凌。令得正受者。以威被神靈。慈心攝護。令其獲益。故領深恩。常加守護(〔定林云〕正受。亦名正定。正定中所受境界。謂之正受。異於無明所緣境故。圓覺云。三昧正受)。

(△〔熏聞云〕應法師云。厭鬼名。眠內不祥。伏合人心曰厭。蠱謂蠱行毒也。正法華經有蠱狐。舊維摩經有妖蠱。梵網有生金銀毒)。

([?(○/○)]二能生諸智)。

阿難。當知是呪。常有八萬四千那由他恒沙俱胝。金剛藏王菩薩種族。一一皆有諸金剛眾。而為眷屬。晝夜隨侍。設有眾生。於散亂心。非三摩地。心憶口持。是金剛王。常隨從彼諸善男子。何況决定菩提心者。此諸金剛菩薩藏王。精心陰速。發彼神識。是人應時。心能記憶八萬四千。恒河沙劫。周徧了知。得無疑惑。

【疏】散心持誦。尚能擁護。況決定心。求菩提者。既以菩薩精心。冥熏神識。速得開發。自然記憶河沙劫事。無不了知。陰。冥也。又速。召也。冥然感召。令開發也(〔定林云〕金剛藏王。慈恩翻首楞嚴為金剛藏。此諸菩薩。證此定故。因以為名)。

(△〔補遺云〕以金剛藏王。得如來藏心。去惑純精。陰密神速。發彼持呪之人神識也)。

(△〔海印云〕呪乃金剛心也)。

(△〔華嚴阿僧祇品云〕百二十大數。百洛叉為一俱胝。俱胝俱胝為一阿庾多。阿庾多阿庾多為一〔由〕他〔翻譯云〕落叉。或洛沙。此云十萬。對此方為億。俱胝。或俱致。此云百億。一百洛叉為一俱胝。對此方為兆。或阿庾多。此云万億。對此方為京。那由他為孩也〔直解云〕今文以八万四千〔那〕他。為如是等恒河。今以如是多恒河中所有沙。一沙一金剛。其多多良不可思議也)。

([?(○/○)]三不墮惡處)。

從第一劫。乃至後身。生生不生藥叉羅剎。及富單那。迦吒富單那。(此云辛奇臭餓。迦吒即竭吒)鳩槃茶。毗舍遮等。并諸餓鬼。有形無形。有想無想。如是惡處。是諸男子。若讀若誦。若書若寫。若帶若藏。諸色供養。劫劫不生貧窮下賤。不可樂處。

【疏】第一劫者。發心修行之初時也。洎乎菩薩。最後身時。故名後身。於其中間。不落雜類。或生人中。亦非貧賤。以持尊勝法故。身尊勝也。

([?(○/○)]四諸功德聚)。

此諸眾生。縱其自身。不作福業。十方如來。所有功德。悉與此人。由是得於恒河沙。阿僧祇。不可說。不可說劫。常與諸佛。同生一處。無量功德。如惡叉聚。同處熏修。永無分散。

【疏】雖不作福。受持力故。佛與之福。既與同生。仍稟教行。則何福而不集乎(經首喻惑業苦三。連持不斷。亦云如惡叉聚)。

(△〔華嚴阿僧祇品〕百二十大數。阿僧祇。當一百三。不可說不可說。當一百十九。大論云。僧祇。秦言數。阿。秦言無。天人中能知笇數者。極數不能知。是名一阿僧祇)。

([?(○/○)]五眾行成就)。

是故能令。破戒之人。戒根清淨。未得戒者。令其得戒。未精進者。令其精進。無智慧者。令得智慧。不清淨者。速得清淨。不持齋戒。自成齋戒。

【疏】菩薩行門。隨行而具。今不行而備。葢神呪之力。具足萬行。斯言不誣。

([?(○/○)]六輕重罪滅)。

阿難。是善男子。持此呪時。設犯禁戒。於未受時。(未受時者未受呪時也)持呪之後。眾破戒罪。無問輕重。一時銷滅。縱經飲酒。食噉五辛。種種不淨。一切諸佛。菩薩金剛。天仙鬼神。不將為過。設著不淨破弊衣服。一行一住。悉同清淨。縱不作壇。不入道場。亦不行道。誦持此呪。還同入壇。行道功德。若造五逆。無間重罪。及諸比丘比丘尼。四棄八棄。誦此呪已。如是重業。猶如猛風。吹散沙聚。悉皆滅除。更無毫髮。

(五逆。出俱舍。四棄八棄。出四誦律。詳本經第八)。

([?(○/○)]七宿業銷除)。

若有眾生。從無量無數劫來。所有一切。輕重罪障。從前世來。未及懺悔。若能讀誦書寫此呪。身上帶持。若安住處。莊宅園館。如是積業。猶湯消雪。不久皆得悟無生忍。

【疏】生死既多。積業何算。未經懺悔。積至於今。皆為見道之重障。不思議力。如湯之熾。虗妄業雪。向則消殞。

([?(○/○)]八所求隨順)。

復次阿難。若有女人。未生男女。欲求孕者。若能至心。憶念斯呪。或能身上帶此悉怛多。般怛羅者。便生福德智慧男女。求長命者。即得長命。欲求果報。速圓滿者。速得圓滿。身命色力。亦復如是。命終之後。隨願往生。十方國土。必定不生邊地下賤。何況雜形。

【疏】命終尚能隨願往生。諸佛淨土。況世間所求。而不獲耶。

([?(○/○)]九安其家國)。

阿難。若諸國土。州縣聚落。飢荒疫癘。或復刀兵。賊難鬬諍。兼餘一切。厄難之地。寫此神呪。安城四門。并諸支提。或脫闍上。令其國土。所有眾生。奉迎斯呪。禮拜恭敬。一心供養。令其人民。各各身佩。或各各安所居宅地。一切災厄。悉皆銷滅。

(支提。云可供養處。又翻靈廟。熏聞云。有舍利曰塔。無曰支提。阿含有四支提。謂佛生處。得道。轉法輪。入滅。脫闍。資中云。梵語翻幢。月公云。闍訓都字。脫闍。即城臺高顯處也)。

([?(○/○)]十年豐障消)。

阿難。在在處處。國土眾生。隨有此呪。天龍歡喜。風雨順時。五糓豐殷。兆庶安樂。亦復能鎮一切惡星。隨方變恠。災障不起。人無橫夭。杻械枷鏁。不著其身。晝夜安眠。常無惡夢。

【疏】聖法在處。常無惡夢。況餘災橫。

([?(○/○)]十一惡星不入)。

阿難。是娑婆界。有八萬四千。災變惡星。二十八大惡星。而為上首。復有八大惡星。以為其主。作種種形。出現世時。能生眾生種種災異。有此呪地。悉皆銷滅。十二由旬。成結界地。諸惡災祥。永不能入。

【疏】八大惡星。謂金木水火。土羅計彗。雖有善宿。變即為災(〔熏聞云〕九執躍。除日月。取計都為八。孔雀經云。日月及熒惑。辰歲并太白。鎮及羅喉彗。此皆名執躍)。

(△〔無盡云〕諸惡。非凶惡之惡。乃成惡之惡也。天象各稟四大五行留礙而不圓通。非若佛具慈悲。有違其性。則災應之。以類相感。如不仁則木伐之。不禮則火伐之。不義則金伐之也)。

(△〔私謂〕天官書。凡諸星宿。皆以五星為主。五星多傷逆違錯。如熒惑法使行無常。以舍命國。為飢為兵。彗孛攙槍。所指各有災變。皆惡星也。而各依五行本精為主。則所謂大惡星也。或言二十八宿。天之恒星。不應目為惡星。今以昴宿推之。昴為先首。常行虗空。歷四天下。常作善事。北方昴宿之占。七宿黃。則兵大起。一星亡。為兵喪。大而數。盡動。胡兵大起。則亦未可定為吉曜也。准大集經。佛言。過去天仙。分布安置。諸宿躍辰。攝護國土。養育眾生。於四方中。各有所主。故知遵奉佛勅。保持人土。蓋列宿本願如是。眾生業種深厚。感召乖錯。惡煞劫運。相梃而起。列宿雖恒作好事。無如之何。佛令誦持心呪。除減災祲。不但弘護眾生。亦符順列宿之本願也。經言二十八宿。統於十二宮辰。十二宮神。即十二大菩薩。慈悲教化。現為龍為馬等身。則諸災變惡星。殆亦逆行示現教化眾生。用以驚怖其昏夢。而懺袚其業苦也。然則古之君相。彗孛見象。不事禳禱。而用修德消弭者。其亦冥符佛法者與)。

(○〔釋文〕由旬。正言踰繕那。此無正翻。是輪王巡守一停之舍。數有大小。或四十里。或二十里。諸經論中。多用小數)。

([○@(?∴)]三結示益相二)。

([○@卍]一除煩惱)。

是故如來。宣示此呪。於未來世。保護初學。諸修行者。入三摩提。身心泰然。得大安隱。更無一切諸魔鬼神。及無始來。冤橫宿殃。舊業陳債。來相惱害。

【疏】世有修行心切。而多障惱。葢宿業耳。凡作世善。尚多違緣。況出世心。求成覺道。激動而發。其可敵乎。非不思議祕密之功。莫能遣也(〔智論云〕菩薩得陀羅尼力。一切魔王魔民魔人。無能動。無能破。無能勝。譬如須彌山。凡人口吹不能令動)。

([○@卍]二獲心通)。

汝及眾中。諸有學人。諸修行者。(下具修行四緣)依我壇法。(一)如法持戒。(二)所受戒主。逢清淨僧。(三)於此呪心。不生疑悔。(四)是善男子。於此父母所生之身。不得心通。十方如來。便為妄語。

【疏】心通。通達位也。如前一百日內。有利根者。獲須陀洹。即是生身獲忍也。勝緣若具。依法而行。不得忍者。佛成虗妄。云何如來真實語者。

([?∴]三護持六)。

([?(○/○)]一金剛眾)。

說是語已。會中無量百千金剛。一時佛前。合掌頂禮。而白佛言。如佛所說。我當誠心。保護如是修菩提者。

【疏】執金剛神。由護法故。亦護人也(〔標指〕執金剛杵。指山山崩。指海海竭。表當人觀照般若斷除疑惑障。覺心不昧也)。

([?(○/○)]二天王眾)。

爾時梵王。并天帝釋。四大天王。亦於佛前。同時頂禮。而白佛言。審有如是修學善人。我當盡心。至誠保護。令其一生。所作如願。

(○〔翻譯集云〕諸天列位雖多。必以大梵帝釋為首。原夫佛垂化也。道濟百靈。法傳世也。慈音萬有。出則釋天先引。入乃梵王後隨。左輔大將。由滅惡以成功。右弼金剛。用生善而成德。三乘賢聖。既肅爾以皈投。八部鬼神。亦森然而翊衛)。

([?(○/○)]三八部眾)。

復有無量藥叉大將。諸羅剎王。富單那王。鳩槃荼王。毗舍遮王。頻那夜迦。諸大鬼王。及諸鬼帥。(將帥首領)亦於佛前。合掌頂禮。我亦誓願。護持是人。令菩提心。速得圓滿。

([?(○/○)]四人天眾)。

復有無量日月天子。風師雨師。雲師雷師。并電伯等。年歲巡官。(逐年巡察世間善惡者為巡官)諸星眷屬。亦於會中。頂禮佛足。而白佛言。我亦保護是修行人。安立道場。得無所畏。

([?(○/○)]五靈祇眾)。

復有無量山神海神。一切土地。水陸空行。萬物精祇。并風神王。無色界天。於如來前。同時稽首。而白佛言。我亦保護。是修行人。得成菩提。永無魔事。

(〔標指〕天神地祇。盡三界內。悉皆發願。此三界唯心也〔私謂〕上來所舉神鬼精祇。已盡欲色三界矣。此無色界天則超色界也。言風神王。則舜若多神。舉空界也)。

(△〔海印云〕華嚴列海眾四十。同生一。異生三十九。皆毗盧遮那。海印三昧。威神所現。各得如來一種三昧。以為法界所統故。今此呪心。乃法界心印。凡所在處。諸神守護。正如大將兵符。符到令行。自然守護)。

([?(○/○)]六藏王眾二)。

([│/○]一述化意)。

爾時八萬四千。那由他恒河沙俱胝。金剛藏王菩薩。在大會中。即從座起。頂禮佛足。而白佛言。世尊。如我等輩。所修功業。久成菩提。不取涅槃。常隨此呪。救護末世。修三摩提。正修行者。

【疏】以悲增故。不取涅槃。護法故。常隨持呪。

([│/○]二敘護持)。

世尊。如是修行。求正定人。若在道場。及餘經行。乃至散心。遊戲聚落。我等徒眾。常當隨從。侍衛此人。縱令魔王。大自在天。求其方便。終不可得。諸小鬼神。去此善人。十由旬外。除彼發心。樂修禪者。世尊。如是惡魔。若魔眷屬。欲來侵擾是善人者。我以寶杵。殞碎其首。猶如微塵。恒令此人。所作如願。

【疏】欲界第六。名大自在。即魔所居處。常惱修行。不令成就。若善心樂修。即不在制限。餘者皆制。此大神呪。本是修三昧者。最上勝緣。故持此呪。能却諸惡。能集眾善。愚藂罔知斯旨。見持呪者。往往興謗。謂非修行。未有一佛。不由此呪而得成道。度眾生矣。如上所說。請細覽之。以革斯弊。

(△〔孤山云〕以上群靈。皆獲本妙心。住首楞嚴。能建大義。示現菩薩諸天等。護持行人。而言以寶杵碎首者。大聖訓物。欲令得度。或用攝受。或行折伏。若涅槃殺一闡提。法華破諸惱亂。仙豫之誅淨行。滿足之僇眾生。皆由住無緣慈。得一了地。乃能如是耳〔谷響曰〕涅槃云。殺一蟻子得罪。殺一闡提無罪。法華羅剎女擁護誦持法華經者。於佛前說偈曰。若不順我呪。惱亂說法者。頭破作七分。如阿梨樹枝)。

(△〔海印云〕首楞嚴定。亦名金剛三昧。地上菩薩。皆以金剛智心斷惑。以根本無明。最極微細堅固。非金剛心不能破故。此呪乃金剛心中流出。直斷根本無明。故變煩惱而為護法。即有八萬四千金剛王。常隨守護。言寶杵碎首者。顯心呪力。破堅固無明也)。

(按偈文。俱知南知字。有本作胝。揭或作羯。藍或作㘕。荼或作茶。又阿芻毗耶毗字。乾道本作鞞。失帝南帝字。有本作底。毗多崩薩薩字。紹興本作娑。末陀鞞達嚧制鉗鉗字。乾道本作劒。乃至跢姪他。乾道本。作跢多他。皆是梵音楚夏。准長水云。但依一本誦持耳)。

(鳩槃荼古本荼亦作茶。荼茶二字。同除加切。翻譯云。鳩槃荼。亦云盤查。亦云俱槃茶。即此鬼名。應是茶也)。

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第七(之一)

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第七(之二)

海印弟子　蒙叟錢謙益鈔

(○長水科大文第四示地位堦差。盡第八卷中若他觀者名為邪觀)。

(○大文第四示地位堦差下。分二大。科。一敘迷真起妄為立位因。即明眾生世界顛倒。類生差別等文。二明反妄歸真辨地位相。即三漸次。五十五位真菩提路等文。次下即結經文。古人判此。為第二正說分竟)。

(○【疏】示地位階差者。既解通行備。內德畢充。復假密言。外助道力。內外相濟。豈徒然哉。必序堦位耳。然位有因果。惑有麤細。智有明昧。斷有淺深。證有分滿。用有優劣。苟昧斯旨。非真修行。墮增上慢。以我教中。隨進德修業。勝劣不同。故歷五十七位。漸入漸深。不同外道天魔。都無位次。若不預辨。涉進乖源。既昧斷證。錯認少得。便以為足。如第四禪寡聞比丘。妄認生謗。墮阿鼻獄。事非輕小。故須明示。免招大過。文二)。

([?∴]一阿難請問二)。

(卍一述益)。

阿難即從座起。頂禮佛足。而白佛言。我輩愚鈍。好為多聞。於諸漏心。未求出離。蒙佛慈誨。得正熏修。身心快然。獲大饒益。

【疏】正熏修者。由持清禁。復假密言。內魔不興。外魔不起。以此修禪。更無邪僻。其益大矣。

(卍二正請)。

世尊。如是修證。佛三摩提。未到涅槃。云何名為乾慧之地(一問)四十四心。至何漸次。得修行目。(二問)詣何方所。名入地中。(三問)云何名為等覺菩薩。(四問)作是語已。五體投地。大眾一心。佇佛慈旨。瞪瞢瞻仰。

【疏】涅槃。最極果也。即位所至處。乾慧。最初因也。即位發基處。信住行向。及四加行。名四十四心。即信解行地。名為修行。(〔融室云〕修三摩提。信則為入。住則安住。修至十行。方得修行之名。何漸次者。四十四心。皆名漸次)。

(△〔孤山云〕四十四心。謂住行向。加行十地也。佛答有五十四心者。於初住中。橫開十信。合之祇是初住。今乾慧。是合餘經十信。立其總名也〔吳興曰〕璿師為正。至何漸次得修行目。此問入地之正行。次云。詣何方所。名入地中。方是十地。所指十住橫開十信。是義不然〔海印云〕華嚴以信為行本。三賢已前。總明信位。更不別開。故通有四十二位。此經備開十信。由初信至四加行。為四十四心。并乾慧十地。成五十五位)初地見道。乃至等覺。名為證入。即分證果也(〔融室云〕詣何方所。即見道位。至初地得見道故)。

(△〔溫陵云〕信解行位。復進十地名入地中。是為初證。至十一地。名為等覺。猶是分證。及到涅槃。名為妙覺。乃極證也)阿難雖知諸地之名。而未能辨名下之義。故此問也(〔吳興云〕既受行門。必有位次。如得門入宅。須知堂室淺深。涅槃如所到之境。諸地如所由之道。修行如能履之步)。

(△〔合論云〕乾慧。如江出岷山。其流濫觴。入地如江到楚國。萬派並流。涅槃如已至大海。具百川味)。

([?∴]二如來廣說二)。

(卍一讚請許宣)。

爾時世尊。讚阿難言。善哉善哉。汝等乃能普為大眾。及諸末世一切眾生。修三摩提。求大乘者。從於凡夫。終大涅槃。懸示無上正修行路。汝今諦聽。當為汝說。阿難大眾。合掌刳心。默然受教。

【疏】刳。猶空也。空其身心諸雜念慮。諦受法義也(〔桐洲云〕因中望果。名為懸示。指五十五位。為正修行路)。

(卍二正為分別二)。

([○@●]一迷真起妄為立位之本。從此去盡卷末十二種類【疏】然地位之興。本因迷悟。妄迷真起。本性即虗。故有斷分。斷即成悟。悟有淺深。故成堦降。堦降既分。名位斯別。若不迷真。焉有斯位。故須敘也。文三)。

([○@(?∴)]一總顯迷悟二)。

([○@卍]一顯一真)。

佛言。阿難當知。妙性圓明。離諸名相。本來無有世界眾生。

【疏】一真之體。湛寂圓明。非真非妄。名相都絕。生界斯泯。既世界眾生不立。佛及出世誰名。以眾生妄分別。有佛有世界。若了真法性。無佛無世界。斯則一真法界。本無地位也(〔海印云〕因問脩證漸次。先立一真法界。為生死涅槃之本。生死界寬。總之不出一十二類。涅槃道遠。要之不過五十五程。迷一真而為六想。則二種顛倒相因。悟六相而歸一直。則二種轉依是號)。

([○@卍]二敘二相)。

因妄有生。因生有滅。生滅名妄。滅妄名真。是稱如來無上菩提。及大涅槃。二轉依號。

【疏】真體常住。本非生滅。不如實知真如法一。不覺心動而有於念。念即生相也。生即有滅。念念遷流。展轉漸麤。以至業果。流轉三界。故名為妄。若知前念起惡。能止後念。令其不起。漸斷麤惑。以至細惑。無明永盡。悟極之處。即名為真。菩提涅槃。於斯立矣〔資中〕二轉依號者。由不了一法界相。忽然起妄。(由初迷真念動。以至流轉)名為不覺。翻此不覺。了本無生。即名為覺。此菩提之號。由不覺立也。由迷有生。生必有滅。翻此生滅。顯不生滅。即涅槃之號。對生滅立也。生滅既滅。更無所依。故名轉依。以真如為迷悟依。轉此迷依。以為悟依。故名轉依。自智境界。轉所依藏為涅槃。菩提涅槃。初非一異。但轉迷名無上菩提。轉有名大涅槃。從有故迷。以覺故空。有性自空。非有滅空。故生死涅槃。無相遠也。(以上並資中文)故知菩提涅槃。因迷故有。如人因睡。即有覺名。此亦如是。非本一真元。有二果之異。通約諸位。有六種轉依。如餘處說(〔興福云〕轉依有六。一損力益能轉。二通達轉。三修習轉。四果圓滿轉。五下劣轉。六廣大轉〔補遺云〕以四教判之。六在圓頓。今取廣大轉依而言)。

(△〔溫陵云〕生滅真妄。生死涅槃。皆所謂諸名相也)。

(○〔引證〕〔唯識論〕四修習位頌曰。無得不思議。是出世間智。捨二麤重故。便證二轉依。論曰。菩薩從前見道起。已能捨彼二取隨眠。二麤重障。便能證得廣大轉依。由轉煩惱。得大涅槃。轉所知障。證無上覺。云何證得二種轉依。謂十地中。修十勝行。斷十重障。證十真如。二種轉依。由斯證得。二轉依果。即是第五究竟行相)。

(○〔宗鏡云〕寶覺真心。各各圓滿。本不名諸佛。亦不名眾生。秪以此心。靈妙自在。不守本性。隨迷悟之緣。成聖凡之事。如金隨工匠。緣成時。轉作指鐶。如指鐶隨爐火。緣壞時。即復為金。成壞展轉。但是一金。更無差別。如來藏心。亦復如是。但隨染緣時。迷作阿賴耶。隨淨緣時。悟成如來藏。展轉唯是一心。畢竟無別。故曰若識無始。即法性為無明。若知今日。即無明為法性。法性之於無明。徧造諸法。名之為染。無明之於法性。徧應眾緣。名之為淨。此即十玄門中。唯心回轉善成門也。若逆轉則成涅槃。順轉則名生死。以生死涅槃。皆不出如來藏心也)。

([○@(?∴)]二勸識妄因)。

阿難。汝今欲修真三摩地。直諸如來大涅槃者。當先識此眾生世界。二顛倒因。顛倒不生。斯則如來真三摩地。

【疏】上明三種相續。今明二種顛倒。以眾生顛倒。即攝業果故。(長水以業果在眾生中。孤山以業果在世界中。以十二類即業故。溫陵云。三種二種。以開合言之。下云熏以成業。即攝業果矣)如前文云。汝但不隨分別世間業果眾生。三種相續。三緣斷故。三因不生。乃至歇即菩提。不因人得。故云。顛倒不生。即真三昧(〔溫陵云〕能識倒因。乃能斷治。倒妄不生。則復正性。故曰。斯則如來真三摩地)。

(△〔真際云〕前明世界相續。唯在依報。謂四大因起等。由前答滿慈問。云何忽生山河大地故。此明世界顛倒。蓋指正報。即十二類生也。以答阿難。修三摩地所入地位故。何則。位由悟入。悟必由迷。迷之為凡。悟之為聖。皆正報之事。非器界之相也)。

(△〔吳興云〕恐未然也。三世四方。顯是依報故)。

(△〔長水科〕三別辨顛倒二。一總釋倒因。二別明倒義。一眾生顛倒二。今改科云)。

([○@(?∴)]三別辨顛倒二)。

([○@卍]一眾生顛倒二)。

([?(○/○)]一總敘倒因)。

([?(○/○)]二別明倒義。今初)。

(△〔通釋〕經文標云。云何名為眾生顛倒。而中有建立世界。及諸眾生之文。故長水別辨顛倒科。初標總敘倒因。迷本圓明下。乃別明眾生顛倒。後人遂欲倒換經文。易置徵語。雲棲云。眾生世界元不相離。眾生必依世界而居。世界復因眾生而起。世界如大地。眾生如草木。言眾生。不妨先說世界。喻如言草木。不妨先說大地也。下文世界顛倒中。指變化眾生。結云十二種類。兩文參合。其義甚明。今按雲棲此解。最為名通。今依北峰印。師科。初標眾生顛倒。而以總敘別明。分為子科。經文次第。前後分曉。亦仍不失長水科節也)。

阿難。云何名為眾生顛倒。阿難。由性明心。性明圓故。因明發性。性妄見生。從畢竟無。成究竟有。

〔宗鏡〕真如一心。古今不易。因何而有眾生顛倒。答。平等真法界。無佛無眾生。隨於染淨緣。遂成十法界。以真心隨緣。不守目性。只為眾生。不自知無性之性故。但隨染緣成凡。隨淨緣成聖。(〔溫陵云〕性明心。指真如體也。性圓明。言不守自性也)如虗谷響。任緣所發。又如太虗忽雲。明鏡忽塵。求一念最初起處。了不可得故號無始無明。古釋云。因明發性。性妄見生。因託性明。變影而起。託影而生。從虗執有。故云。從畢竟無。成究竟有。此業相也(〔補遺云〕真如不變名性。隨緣名心。由性者。不變也。明心者。隨緣也。由有性中圓明隨緣之故。眾生妄生照覺。因以妄見發其性也。性中加妄。遂有見生。故曰性妄見生。特安圓字。即顯隨緣之性。出生妄明也〔雪浪云〕性明圓故圓包真妄。如云性明之體。包六妄故。所以能真能。妄也)。

【疏】如來藏心。本性真明。周徧法界。故云性圓明故。(〔孤山云〕謂由真心。本具諸法。如明鏡中。圓具像性)由此真明。從性發動。遂成所相。所既妄立。生於妄能。即妄見也。能所二相。俱不離真。故云。因明發性。性妄見生。(由妄明心。變動真性。故曰因明發性。由發性故。遂起分別。故曰性妄見生)元是一真。本來無相。忽然妄動。二相俄生。從無相真。成有相妄。故云成究竟有。此異相也。(〔海印云〕前云因明立所。所字。通含虗空生界等相。今云發性。言性而不言相。單約眾生正報。顯此眾生世界。由無明熏變而起。故曰因性發性。性妄見生。發性即業識妄見即見分。究竟有即相分。此則根身器界。瞥然俱現。生死輪迴。因之以立也)。

此有所有。(牒上成究竟有)非因所因。住所住相。了無根本。

〔宗鏡古釋〕此有所有。非因所因。轉相也。業相為能有。轉相為所有。能所既分。二相斯有。故曰有所有相。即此轉相。能行現行。因前而立。因後而生。展轉相因。名非因所因。即此現相。能引六塵境界。現相是能住。六塵是所住。故云住所住相【疏】同相也。此上異相為能有。生今同相為所有。(今經異相。即起信業相。同相。即轉相)異相本非有因而得。生起而為同相之因。斯即前文。如是迷因。因迷自有。下文亦云。妄元無因。於妄想中。立因緣性。異既生同。同為能住。異為所住。故云住所住相。此住所住。元既無因。復何根本。斯則二相畢竟無住。故云了無根本(〔吳興云〕非因者。如云。既稱為妄。如何有因。所因者。如云。自諸妄想展轉相因)。

(△〔海印云〕此有者無明。所有者世界眾生。能住者眾生。所住者世界)。

(△〔二楞云〕此能有之無明。與所有之眾生世界。本無有因。為彼所生之因。亦非有住。為彼所住之處。如空中華。如睡時夢。詰之無根。覓之無本)。

本此無住。建立世界。及諸眾生。

〔古釋〕本此無住以立世界者。現相從妄所立。本無所依。依此現相。以成世界之本。故云。本此無住以立世界。從無住本。立一切法。無住者即是無明。無明無因。故無住。此之三相。俱是無始一念妄心。總號無明【疏】無同異相也。依前同異以為根本。而得生起無同異也。以前二相。正是無明。棃耶識體。雖分同異。一念轉成微細生滅。全是無明。從此變起山河大地。根身種子。(〔桐洲云〕謂阿賴耶不守自性。成諸萬法。半成根身。半成器界。故云建立)故起信云。以依不覺故心動。說名為業。以依動故能見。依能見故。境界妄現。維摩云。從無住本。立一切法。此即無明。無因故云無住。

(○〔引證〕〔維摩經云〕文殊師利問。善不善孰為本。曰身為本。身孰為本。曰欲貪為本。欲貪孰為本。曰虗妄分別為本。虗妄分別孰為本。曰顛倒想為本。顛倒想孰為本。曰無住為本。無住孰為本。曰無住則無本。從無住本。立一切法〔肇曰〕心猶水也。靜則有照。動則無鑒。癡愛所濁。邪風所扇。涌溢波蕩。未始暫住。以此觀法。何往不倒。譬如臨面湧泉。而責以本狀者。未之有也。倒想之興。本乎不住。義存於此乎。一切法。從眾緣會而成體。緣未會。則法無寄。無寄則無住。無住則無法。以無法為法本。故能立一切法也。無住故想倒。想倒故分別。分別故貪欲。貪欲故有身。既有身也。則善惡並陳。善惡既陳。則萬法斯起。自茲以往。言數不能盡也)。

([?(○/○)]二別明倒義二)。

([│/○]一因迷有想)。

迷本圓明。是生虗妄。妄性無體。非有所依。

〔古釋〕初是業相。即是妄覺之心。體即虗妄。此妄初起。更無因始。名非有所依【疏】重指業相也。昧圓明真實。成能所虗妄。能所妄動。本無因依。妄想發生。無同異中。熾然成異。故無體也(〔溫陵云〕迷真起妄。眾相競生。故名眾生。此明起妄之本。下明競生之相)。

將欲復真。欲真已非。(宗鏡斷句)真真如性。

〔古釋〕將欲復真。欲真已非。(齊此斷句。真真如性。義屬下文。長水已下。皆連作一句讀)釋轉相。即真上影像相。似真非真。妄覺執此為真。即初念名動。動必有靜。靜復似真。形動立靜。非真不動。故曰欲真已非【疏】重指轉相也。由前動故。覺動希靜。嫌妄欲真。希欲既生。轉增迷悶。不復元靜。但得影真。是虗妄心所變起故。故云。已非真真如性。

非真求復。宛成非相。非生非住。非心非法。

〔古釋〕真真如性。本不因動而立於靜。故云。非真求復。宛成非相。從此現相。變起一切境界。故非相現相。非生現生。非住現住。非心現心。非法現法。釋次第者。初從明暗二相相形。而生於色。即是結暗成色。形顯色也。因色。即有根塵留礙。名之為住。因有根塵。即有能分別識。名之為心。覽此塵像。為識境界。名之為法。此等展轉相因而有。反顯真如。相無明暗。無相形。故非相。無起滅。故非生。無留礙。故非住。無緣慮。故非心。離塵像。故非法【疏】重指現相也。已成虗妄。故云非真。而求於復。便現虗相。此即所變真影。轉成世間諸相也。其相體虗。故云非相。非猶妄也。此即總舉。非生下。別列無而忽有。故生。有而暫住。故住。緣慮相續。故心。染淨差別。故法。體元不實。故皆言非。於中非心。即是六麤中前二麤也(〔吳興云〕除真如外。凡有修入。皆屬于權。如圓覺云。未出輪迴而辨圓覺。彼圓覺性。即同流轉。故云非真求復等)。

(△〔雲棲云〕凡所有相不過生住異滅。身受心法。舉生住。該異滅也。舉心法。該身受也)。

(○〔寶藏論云〕一切眾生。失本失求竛竮辛苦。修習累劫。而不悟真。是以將本求末。末妄非真。將末求本。本虗非實。夫本者即不合求。何以故。本即不求本也。譬如金不求金也。末即不合修。何以故。妄不求妄也。譬如泥團不可成金)。

○〔宗鏡又解〕或前標三相。相因而有。以列次第。後三相合釋。都言三相虗妄。體即無明。更無所因。故云非有所因。即此三相。影真而起。似真非真。執影為實。故云將欲復真。影既不實。故云欲真已非。宛成非相下。對妄說真。以立名號。故知建立地位。從此而有。若不因妄說真。亦無地位名字可說。(按此文前標三相。後取合釋。古人說經。不局一義。長水或可一科。亦復如是)。

([│/○]二隨業受生)。

展轉發生。生力發明。熏以成業。同業相感。因有感業。相滅相生。由是故有眾生顛倒。

【疏】此後四麤也。由前心起分別。展轉漸麤。執取計名。造諸業行。故云熏以成業。憎愛二業。各同界趣。(〔海印云〕一念生相無明。不覺展轉發生。積久而愈有力。由此生力發生。六麤相顯。此即六麤中智相續也。熏以成業。即執取計名字。同業相感。則起業繫苦也)業感為因。報應為果。遂有相生相滅之報。婬欲為因。故相生。殺盜為因。故相滅。此即眾生業果二相續也(〔吳興云〕生住心法。於諸有中。展轉發生。即業果相續也。生即是果。力即是業。熏即動業之感)。

(○〔引證〕〔清涼云〕經云。諸業種種相。三與心同生不離者。心為起業之方便故。業共心生。生已不離。此言業行常依心王也。言此業思。與等起意識共生者。正同俱舍。緣等起也。與所起業。同剎那故。隨其善惡生已。即熏成名言等種要由業熏心。方成種故。業果不離心。得果不離種也。又云。引業唯善惡者。俱舍云。一業引一生。多業能圓滿。釋云。引業。謂總報業。但由一業。唯引一生。若許一業能引多生。時分定業。應成雜亂。若此一生。多業所引。應眾同分。分分差別。以業果別故)。

(△別辨顛倒科下。長水分三。一眾生。二世界。三類生差別。以類生一科。當前業果相續故。北峯分為二科。以業果相續。即攝眾生世界中故。今依北峯。合三為二。於世界顛倒中。分迷真兩立。相涉類生二科。順經文乘此輪轉已下。即承上是故世界一段。文非孤起故。今於長水科下。參用北峯新科。以科別義同。非改作故)。

([○@卍]二世界顛倒二)。

([?(○/○)]一明世界因起)。

阿難。云何名為世界顛倒。是有所有。(牒上此有所有)分段妄生。因此界立。非因所因。無住所住。(牒上非因所因。住所住相)遷流不住。因此世成。三世四方。和合相涉。變化眾生。成十二類。

【疏】迷畢竟無。成究竟有。有故立界。隔別不同。故云分段。(〔孤山云〕有東西南北之分段。指此分段。名之為界〔溫陵云〕有所有。故有分段。有分段。故有方位。界為方位。故因此界立也)非因而因。無住而住。因能生果。果住於因。因果相生。遷流不斷。世由此成。(然其所有。本無其因。故非因所因。此唯妄住。故云無住所住。既非真性常住。則有過現未來。遷流不住。三世成矣〔溫陵云〕無所因。則無所住。無所住。則常遷流。世為遷流。故因此世成也)三世四方。和合相涉。宛轉十二。變化有情。亦十二也(以世涉方。以方涉世。俱成十二。所以眾生正報。因果和合。亦成十二〔雪浪云〕三世四方。互成十二。眾生依此造業。故變化眾生。亦成十二。此因果相感也)。

(△〔中川云〕類生。略有七義。一名者。俱舍。陳云眾生。唐言有情。即類生也。二義者。顯宗云。言類生者。是眾生義。三情者。謂眾生依情立名。不依趣。論云。趣雖有情。而非徧故。此唯情徧。獨立生名。四合者。謂眾生由業由緣合生。論云。業緣合起。故說為生。亦無有緣。而得生起。五業者。謂有唯業生。論云。彼業力強。不待緣故。六緣者。謂從緣生立名。論云有緣卵等。從卵標名。名卵生等。七果者。謂依現果立名。婆沙云。若受欲界果者。名欲界有情等)。

(○〔引證〕〔淨度三昧經云〕罪福相累。重數分明。後當受報。一一不失。一念受一身。善念受天上人中身。惡念受三惡道身。百念受百身。千念受千身。一日一夜。種生死根當受八億五十万雜類之身。百年之中。種後世栽。魂神逐種受形。徧三千大千剎土。體骨皮毛。徧大千剎土地間無空故)。

([?(○/○)]二明顛倒相生二)。

([│/○]初成十二因)。

是故世界。因動有聲。因聲有色。因色有香。因香有觸。因觸有味。因味知法。六亂妄想。成業性故。十二區分。由此輪轉。是故世間。聲香味觸。窮十二變。為一旋復。

【疏】內由動相。外感風輪。故有聲現。因空生搖。堅明立礙。故有色立。金風相摩。則有火光。火則有氣。氣則香也。寶明生潤。火光上蒸。由斯流水。水有冷煖。故成觸也。觸分澀滑。與舌相對。則有味生。五境合意。則名為法。此六塵境。與內根妄想。和合雜亂。由此造作一切諸業。故成業性。業必有報。十二品類。因此區分。故成輪轉。是故下。結成旋復。旋復。亦輪轉也。聲香味觸。略舉十二之四也(〔資中云〕十二區分。文含二意或六塵各有三世四方。自成十二。或根塵各六。共成十二〔吳興云〕資中第二解為當。且因動有聲者。偈云。音聲性動靜。此就聲塵當體為因。從聲至味。展轉想因。皆以餘塵為因。遞相為果。以顯六亂之相。不同十二因緣。次第之相故。展轉相因。雖有十二。而但云六亂者。正顯根塵各從其類。兩兩相望。雜亂而起。是故。聲香味觸略舉四塵窮十二變。結歸根境。孤山言文無六根。而自因動已下。有十二者。是誰之誤與)。

(△〔海印云〕妄身住於妄身之中。無明內熏。憶識誦習。習氣猛發。鼓動心海。曰因動有聲。動即不覺心動。聲乃妄想風耳。因此動念。隨其本習。容現塵習。曰因聲有色。因此妄境。返熏自心。曰因色有香。因此緣氣。返觸其心。曰因香有觸。心境相觸。綿著其味。曰因觸有味。因此味著。成五根落缷之塵。曰因味知法。以此雜亂根塵。熏成業性。一念妄勤。為十二類生區分旋復之因。所謂熏以成業。不待更造。而生死苦果。念念作受也)。

(△〔空印云〕隨動一根一境。則六根六境。相因而起。如唯識言。五俱意識。同時起故。謂之六亂妄想。為十二類生起業之本。故曰十二區分。由此輪轉也。窮十二變者。如以六亂妄想。熏成卵生一業為一變。乃至熏成非無想業為十二一旋復)。

(○〔私謂〕經文六亂妄想。正牒上因動有聲等六義而言。良以六塵境風。鼓動心海。六種根識。熾然交作。言不頓彰。故次第相因。意必同時。即剎那俱現。此六亂妄想。隨舉一根。則具六根。隨舉一塵。則具六塵。又加之以三世四方。四毒七支等。根根塵塵。不思議熏。不思議變。則為八萬四千飛沈等亂想。由是輪迴顛倒。和合而成十二類生。充塞世界。是則十二類生。八萬四千亂想之變相也。八萬四千亂想。六亂妄想之變相也。十二類生為業果。六亂妄想為業性。故曰。六亂妄想。成業性故。十二區分。由此輪轉。由此觀之經文明言六亂妄想。未嘗云十二妄想也。所云十二區分者。十二類分之區分。非言妄想之區分也。妄想之數。始於六亂妄想。極至於八萬四千。乃至無量數。不可說。不應於此中。別開十二妄想。此是六根之六。此是六塵之六。尅定分齊頭數。以配合十二類生也。有情世界。自胎卵四生。以窮極十二類。輪迴顛倒生死如煙。自佛眼觀之。不出聲色香觸味法。六亂妄想遷流變化。一周旋復而已。故曰。世間聲香味觸窮十二變。為一旋復。所云一旋復者。六亂妄想之一旋復也。亦八萬四千亂想之一旋復也。所云十二區分者。十二類生之總相。猶言五陰區宇也。所云窮十二變者。即所謂變化眾生。成十二類也所云聲香味觸。即趣舉六亂妄想之四也。自古師以根塵各六。貼釋十二區分。於經文或有未安。而環師指十有二支。釋十二變。義益見矣。敢妄議之如此)。

(○〔釋文〕因觸有昧。溫陵云。原本作因觸和味)。

([│/○]二感十二果三)。

([?(▽/○)]一總標列)。

乘此輪轉。顛倒相故。是有世界。卵生胎生。濕生化生。有色無色。有想無想。若非有色。若非無色。若非有想。若非無想。

〔宗鏡〕一念纔起。生死如煙。駕六陰六入之舟航。結十二種類之窟宅。如從一妄念中。結成十二類。根塵相對。發識造業。因色有情。見時生相。於此情想二法。各生四相。從情上生。一有色。二無色。三非有色。四非無色。從想上生。一有想。二無想。三非有想。四非無想。胎因情有。卵為想生。情想合為濕生。情想離為化現。情上無色。則是空散消沈。想上無想。則為土木株杌。此二雖屬無情。然皆從識變。若一念不生。則諸類皆絕【疏】情想相因。形待不息。有情世界。不出十二。動念初起。迷本圓常。影生遂現。故動念為初。卵生居首。情愛後起。欲有胎生。異愛不同。次分濕化。想心紛擾。取捨多端。後成諸類有色無色等。下自委辨。(〔圓覺鈔云〕何以卵劣在初。化勝居後。一約境。具緣多者為首。即瑜伽說。二約心。從本至末為次。謂無明是卵。即本識三細中。初最業相。能所未分。混沌是卵。（藥師經破無明[(殼-一)/卵]）既是根本。故首明之。無明發業。蘊在藏識。為胎。愛水潤之。受生為濕。化生從無忽有。故此次也)。

([?(▽/○)]二別指釋十二)。

(▽一動類)。

阿難。由因世界。虗妄輪迴。動顛倒故。(起惑)和合氣成。八萬四千。飛沈亂想。(造業)如是故有(苦報)卵羯邏藍。流轉國土。魚鳥龜蛇。其類充塞。

【疏】世界初興。元由虗妄。虗妄故動。(〔溫陵云〕想唯卵生。虗妄即想也。想體輕舉。名動顛倒〔海印云〕推妄想初動。因動有聲。約習氣熏變之始。卵生居首。曰虗妄輪迴。乃初起一念生滅心也)動即是風。風即氣也。故云和合氣成。迷圓常理。成虗妄想。(〔溫陵云〕卵以氣交。名和合氣成。想多升沈。名飛沈亂想)想氣和合。成於卵生。故動念為初。卵生居首。羯邏藍者。入胎初位。準俱舍論。胎中分位有五。入胎初位。胎卵未分。皆同此也。(以上資中文)因茲種類。八萬四千。世間施設。且舉此數。理則無量。魚鳥龜蛇。即飛沈類也(〔法數云〕若想念掉舉。報為魚鳥。若情念沈重。報為龜蛇)。

(△〔融室云〕迷本圓明。是生虗妄輪迴始此。曰虗妄輪迴。不覺心動。即顛倒想。貪嗔等分煩惱。各有一万二千。今此亂想。各具四惑故)。

(○〔引證〕〔淨名云〕有此四魔八万四千諸煩惱門。什曰。煩惱根本有四。三毒及等分也。二万一千塵垢。屬三病四病。故八万四千也)。

(○〔華嚴隨好品云〕彼諸眾生。於色聲香味觸。其內具有五百煩惱。其外亦有五百煩惱。貪行多者。二万一千。瞋行多者。二万一千。痴行多者。二万一千。等分行者。二万一千。教乘解云。華嚴內外煩惱。共有一千。此約見惑十使論復約身三口四。七支各有一千。則有七千。更約三世。成二万一千。依三毒等分計之。四心各具二万一千。成八万四千。清涼隨好疏云。古有二釋。二皆有理。九地疏更有他釋。如賢劫經等。非經本意。今按清涼二釋。鈔云。前似喻於煩惱故。後似約業故。清涼已後。諸家配釋。廣引四大五衰等。有其多文。今但取根本煩惱。見惑十使。依三毒等分。成八萬四千。為十二類生。塵勞顛倒之正因耳)。

(▽二欲類)。

由因世界。雜染輪迴。欲顛倒故。和合滋成。八萬四千。橫竪亂想。如是故有。胎遏蒲曇。流轉國土。人畜龍仙。其類充塞。

〔資中〕雜染即愛。愛名為欲。欲故生潤。乃名為滋。

(〔溫陵云〕胎因情有。雜染即情也。情生於愛。名欲顛倒。胎以染交。名和合滋成〔融室云〕愛欲屬水。故和合則滋成橫竪亂想)橫竪者。人行正道。竪首而行。(人仙竪)違正因邪。故生橫類。(龍畜橫〔溫陵云〕情有偏正。名橫竪亂想。虗妄雜染等。有情皆具。隨偏重感類耳)遏蒲曇。即第二位。胎卵已分也(〔定林云〕胎因情有。故言雜染。言欲。言溼。卵以想成。但言虗妄。言動。言氣而已)。

(▽三趣類)。

由因世界。執著輪迴。趣顛倒故。和合煖成。八萬四千。翻覆亂想。如是故有。濕相蔽尸。流轉國土。含蠢蠕動。其類充塞。

【疏】由執著故。一心趣境。(〔融室云〕有執著心。故有所趣之境也〔溫陵云〕濕以合感。執著即合也。合由愛滯。濕能染香聞香趣附名趣顛倒)濕煖之處。與想相應。即便受生。故云煖成(濕以陽生。名和合煖成)〔資中〕翻覆亂想者。因即違心背信。翻覆任情。遂感類生。飛走不定。如蠛蠓昆蟲之類。(所趣無定。名翻覆亂想。感蠢蠕翻覆之類)蔽尸。云軟肉。以其初受濕生。形尚柔軟。既不入胎。故無前位(此云凝結。受胎三七日。溼生初相也〔二楞云〕翻覆者。了無正定。尋香逐煖。都如耎肉。故受斯報)。

(▽四假類)。

由因世界。變易輪迴。假顛倒故。和合觸成。八萬四千。新故亂想。如是故有。化相羯南。流轉國土。轉蛻飛行。其類充塞。

【疏】變易不常。假新換故。觸境之處。與想相應。即便受生。(〔溫陵云〕化以離應。變易即離也。離此託彼名假顛倒。觸類而變。名和合觸成)新故亂想者。因即不循仁義。厭故取新。但狥己情。愛彼忘此。假託不實。變異受身。(資中文)。

(△〔真際云〕妄心浮偽。易奪不常。舍彼取此。故成其觸。觸謂敵對。即根境和合也)又化生初質。風觸即堅。既無本形。因觸而立。此取轉受異身。名之為化。故云轉蛻也。(〔吳興云〕轉蛻飛行。是化生取譬之像。列子天地委蛇。下文純想則飛。皆取譬也。轉蛻。譬故形之易蛻。飛行。喻新質之輕舉。和合觸成者。雖則變化。必假根境相觸為因。或陰陽之氣。觸於故身。能變新質)。

(△〔法數云〕化生。無而忽有也。又離此舊形。易彼新質。亦化生也。如蠶蛻為蛾。虫化為蝶。凡不同形而相禪者皆是)羯南。云硬肉。即第四位。(健男。或健南。胎四七日。雖有身意。缺眼四根故)。

(△〔熏聞云〕問。何故動類唯指初位。欲賴但言第二。趣類止云蔽尸。假類去皆云羯南。答若有初位。必具後位。若有第二。必具初後。經文一往次第。且取一位配之。今蔽尸羯南。既不入胎。故無前位。然而蔽尸須至羯南。羯南或由蔽尸。二往之意可會。又假類而下。雖皆云羯南。其中非無具前三位。及第五位。（即鉢羅奢佉此云形位）良由第五於諸位中。具闕不定。唯有第四。其名最通。故障類等。並云羯南也)。

(△〔定林云〕變易輪迴。與變易生死為類。而此非真。故名為假。相待輪迴。則假物者也。故名為偽。濕以合感。故為執著。濕待外煖。化身觸而已)。

(▽五。障類)。

由因世界。留礙輪迴。障顛倒故。和合著成。八萬四千。精耀亂想。如是故有。色相羯南。流轉國土。休咎精明。其類充塞。

〔資中〕事日月水火。和合光明。堅執不捨。障隔不通。名為留礙。精明顯著。因此受生。故成色相。星辰日月。吉者為休。凶者為咎。下至爵火蜯蛛。皆是此類(〔無盡云〕三光五行。一切精明神物。皆精耀也。涅槃云。八十一神。皆因留礙想元。成其精耀。蚌蛛爝火。鯢目蝦鬚。燐鬼犀角之類。又其亂想之微者也)。

(△〔補遺云〕世間或依報留礙。或義理不通。暗於知見。心依明著。積習受想。乃受精明。上自九曜。下至螢蚌。仍能休著。及於他人)【疏】留礙為緣。障隔不通。苟逢明著。愛此受生。名色相羯南(〔溫陵云〕由迷滯故。成留礙輪迴。障失融湛。妄合明著。粘湛發光。以成精耀。其想已結成精耀。故但有色而已)。

(△〔冥樞云〕世界二相。互執不捨。曰留礙。以障蔽其明。結成妄明。和合則成於精耀。其想凝結。故有色相。有色者。有形礙明顯之色也)。

(○〔釋文〕熏聞云。著陟慮反。明也。介甫疏云。明覺。無住相。而精耀。有麗。故名留礙障著。應訓著為直略反。今未敢從)。

(▽六惑類)。

由因世界。銷散輪迴。惑顛倒故。和合暗成。八萬四千。陰隱亂想。如是故有。無色羯南。流轉國土。空散銷沈。其類充塞。

〔資中〕銷散為緣。惑暗顛倒。(〔溫陵云〕厭有著空滅身歸無。名銷散輪迴。迷漏無聞。名惑顛倒)由迷惑不了。厭壞色相。思無邊空。色盡心亡。厭空絕想。乃至有頂。沈冥幽隱。即無色界外道之類(厭有歸無。則成晦昧空。故和合暗成。名陰隱亂想。此有想無色。而不無業體。故亦稱羯南〔吳興云〕既云無色。又謂之羯南。應取一分細色。通名其類。不可責成堅硬之狀。有定果色故。雖無業相。不妨業繫所生也)。

(△〔無盡云〕無明暗質。相盡質消。流轉茫茫。無本可據。此陰隱亂想也)。

(△〔定林云〕空散銷沈。有想無色。覺迷為因。故惑顛倒)。

(△〔補遺云〕長水指今無色。不同無色界天。今言外道者。邪心得生。非久還墮。所以神呪功能指為惡處也。真際云。空散銷沈。通指四空。今謂亦可別對四空。指文分配。又吳興以舜若多。銷今無色者。亦可兼指空神也)。

(△〔溫陵云〕又有惑業昏重。形色消磨。體同空昧。色附幽隱。亦空散銷沈類也。即主空神鬼。旋風魃鬼之類)。

(△〔私謂〕此經十二類生。與金剛般若。四生九道。條然不同。彼經取法界普度。其相則細。此經明世界輪迴。其相則麤。言動類。則魚鳥龜蛇而已。言欲類。則人畜龍仙而已。極而之於土梟破鏡。其類彌下。則其相彌麤。而古師以無色界外道。釋無色羯南者。此不然也。此之言無色者。以其結業銷散。滯想幽陰。劣於有色羯南故。非若無色界。厭離色籠。修四空定。而謂之無色也。經言是四空天。身心滅盡。定性現前。壽命則至八万四千劫。身量則能變身萬億。共立毛端。禮拜世。尊。而目為無色羯南。其可乎。如節師以空散銷沉。通指四空。又如月師。依金剛論。以論文依。止境界。配障惑等八類。則第十二附塊抱菓之倫。亦是非想非非想天攝乎。岳師曰。將恐欲界。亦存斯類。如舜若多神。豈在四空。環師曰。即主空神鬼。旋風魃鬼之類。即下經所開遇風成形。名為魃鬼者是也。外書亦有之。穆王南征。一軍皆化為猿鶴沙蟲。非空散銷沈乎。千寶記零陵太守之女。飲書佐盥水有娠。兒能行。直上書佐掖。推之。化為水。非空散乎。依岳環二師之義。而姑舍古釋可也)。

(▽七影類)。

由因世界。罔象輪迴。影顛倒故。和合憶成。八萬四千。潛結亂想。如是故有。想相羯南。流轉國土。神鬼精靈。其類充塞。

【疏】虗妄影像。似有如無。信憶則靈。絕信則否(〔冥樞云〕世界二法相涉。體無實形。名罔象虗無。如影而已〔補遺云〕操心不實。故曰罔象。影附於人。曰影顛倒)。

〔資中〕蹈跡附影之類。皆從憶想所生。(〔溫陵云〕虗妄失真。邪著影像。無所託陰。從憶想生。於罔象中。潛結貌狀〔冥樞云〕暗想憶成。故名潛結。但由想成。故名有想羯南)論因。或如外道凡夫。祠禱神明。存形立影。終身奉事。志慕靈通。精靈響附。因果相酬。故生其類(〔定林云〕鬼神精靈。無實狀也。故名罔象。但有想念。故名為憶。有想羯南者。有想羯南。有羯南也。然但是想)。

(○〔釋文〕罔象。猶云彷像。不正之貌。莊子。水有罔象。國語。木石之怪曰罔象)。

(▽八痴類)。

由因世界。愚鈍輪迴。癡顛倒故。和合頑成。八萬四千枯槁亂想。如是故有。無想羯南。流轉國土。精神化為土木金石。其類充塞。

【疏】墮在世間。愚癡為本。既非覺了。頑鈍相成〔資中〕外道計無情有命。金石堅牢。或乃習定灰凝。思專枯槁。心隨境變。化物成身。用無識為真修。將頑愚為至道。乃至如華表成精。黃頭化石。土木精恠之類是也。(〔谷響云〕梵云劫毗羅。此翻黃頭。恐身死。往自在天問。天令於頻陀山取甘子食。可延壽。食已。于林中化為石如床。有不逮者。書偈問石。石上書偈答問。後為陳那菩薩斥之。其石裂矣。千年華表。見張華博物志)此等並心祈報質。非畢竟無情。報盡入輪。如無想天墮。(〔定林云〕土木金石。有色無想。空頑為因。故癡顛倒。無想羯南者。無想羯南有羯南也。但無想耳)。

(△〔雲棲云〕枯槁亂想。但是妄想暫遏不行。如草枯根在。未嘗無也。精神之為木石。以頑定力。化成頑物。頑定力消。依舊流轉)。

(▽九偽類)。

由因世界。相待輪迴。偽顛倒故。和合染成。八萬四千。因依亂想。如是故有。非有色相。成色羯南。流轉國土。諸水母等。以蝦為目。其類充塞。

【疏】因依假待。處偽不真。託穢成身。藉物為導。(〔溫陵云〕本非有色。待物成色。不能自用。待物有用。迷失天真。綿著浮偽。彼此異質。緣染相合。故曰因依〔融室云〕迷失己靈。認它為己。故云偽顛倒〔補遺云〕相待。猶言相假。凡染。皆以己假它之謂)〔資中〕因即和合巧偽。改故作新。或假託因緣。遞倚形勢。資身養命。業果相循。如水母等。以水沫成身。以蝦為目。(水母。倍謂之蝦蛇。一名蟦。形如羊胃。無目。以蝦為目)有情身內。八萬戶蟲。並是此類。攬物成體。假食於他。不從自類受身。故名非有色相等(〔定林云〕非有色成色羯南者。水母等有色羯南。然以蝦為目。待彼色相。非有色也)。

(▽十性類)。

由因世界。相引輪迴。性顛倒故。和合呪成。八萬四千。呼召亂想。由是故有。非無色相。無色羯南。流轉國土。呪咀厭生。其類充塞。

【疏】互相引調。誘以成性。呪詛更加。召以為類。雖從聲感。假自性質(〔補遺云〕言性者。稟自然之質。今相引假他。而成性分。非顛倒而何〔溫陵云〕邪業相引。使性情顛倒。乘呪託識。不由生理。妄隨呼召。即世間邪術呪咀。精魅厭物。因而有生者也)。

(△〔吳興云〕呪咀亦呼召耳。由物類相感。若厭禱而生也)〔資中〕有一類生。因聲呼召。引發性成。如蝦蟇等。以聲附卵。然後長養。非聲則壞(〔法數云〕蝦蟇得聲。然後生長。孔雀聞雄鳴。即有娠生[(色-巴+((巨-匚)@一))*鳥]。此等物類。皆若厭禱而生)論因。或是樂為婬聲。習以生著。(〔疏云〕因即或由好著聲境。或是違誓。厭禱求生。心口為殃。報招其咎耳)從自性類。不假他成。名非無色相。藉聲誕質。故曰無色(〔補遺云〕言非無色者。必先假自質也。言無色者。假聲而生也)。

(△〔定林云〕相引輪迴。非此有性。彼亦能引。故名為性。非無色無色羯南者。呪咀厭生。無色羯南。然亦能變現。非無色也)。

(▽十一罔類)。

由因世界。合妄輪迴。罔顛倒故。和合異成。八萬四千。回互亂想。如是故有。非有想相。成相羯南。流轉國土。彼蒲盧等。異質相成。其類充塞。

【疏】交合虗罔。誣罔相成。取異為同。迴他作己。元非想相。後假想成。即蒲盧等。是此類也(〔融室云〕二物共迷其性。名曰合妄。負他有情之物。以成己子。誣罔于他。成罔顛倒。罔他則取異為同。回他作己。故曰異成回互亂想。不想己子。是非有想。負他為子。故曰成想〔冥樞云〕以世與界。二妄相因。無因成因。故名罔倒)〔資中〕誣罔取他。納為己有。名罔顛倒。蒲盧。蜾蠃也。取青䖝為子。非己所生。(郭璞云。俗謂之蠮螉。取彼桑虫以為己子。法言曰。螟蛉之子。殪而逢蜾蠃。祝之曰。類我類我。久則肖之矣。速哉)推因。或是背親向義。棄本從他。謬繼別宗。妄襲餘族。因果之應。感此類生(〔吳興云〕以異質故。非有相相。以相成故。成想羯南)。

(△〔定林云〕合妄輪迴。令彼類我。以妄化妄。故名為罔。非有想有想羯南者。知蒲盧等本自異類。非如卵胎。想中傳命。非有想也。其卒相成。非無想也)。

(▽十二殺類)。

由因世界。怨害輪迴。殺顛倒故。和合恠成。八萬四千。食父母想。如是故有。非無想相。無想羯南。流轉國土。如土梟等。附塊為兒。及破鏡鳥。以毒樹菓。抱為其子。子成父母皆遭其食。其類充塞。

〔資中〕父母有愛。名非無想相。冤無有愛。故云無想。(長水疏同)亦可。梟鏡有情。非無想也。附塊抱樹而生其子。乃無想也【疏】冤對相讐。連環不止。託至親之父子。發至冤之殺害。豈不恠哉。初生託質。互有想愛。故云非無想相。後時成大。父母遭食。故云無想。土梟破鏡。附塊抱菓。子子孫孫相成相襲。業使之然。非自然耳。

△〔資中疏〕問。既是怨對無感生緣。何得用附而生。怨中有愛。答。如畜猪羊。貪殺故養。豈非怨中亦有愛乎。長水答云。託質由乎愛養。殺害由乎先業。愛想無常。由業所起。始雖起愛。後變成憎。故遭其食。

(△〔熏聞云〕史孝武記。祠黃帝用一梟破鏡。孟康曰。梟鳥名。食母。破鏡食父。黃帝欲絕其類。使百物祀皆用之。破鏡如貙而虎眼。述異記云。獍狀如虎豹而小。始生。還食其母)。

(△〔桐洲云〕從上一一標云。由因。世界者。牒前說三世四方和合相涉。變化眾生。成十二類故)。

([?(▽/○)]三結名類)。

是名眾生。十二種類。

(〔吳興云〕金剛般若。四生乃至非想。皆通三界。今十二類現文。唯無色羯南。似通上界。其十一種。悉是欲界之相耳。應知下文。廣談七趣。秪由此中說相未周。前後相承。方見經旨)。

(△〔補遺云〕十二類生。先言世界虗妄等。以眾生業性多著境界感生。成於顛倒。如初感外虗妄動。則受飛沈動類等也。上文眾生顛倒。其文頗略。受生之相皆由外感。故詳列十二類生。別明世界顛倒。變化眾生之相。以成其文)。

(有色相羯南。一本作有有色羯南)。

(有想相羯南。一作有有想羯南。非非有色相成色羯南。一作非有色想有色羯南)。

(非無色相。一作非無色想)。

(非有想相成想羯南。一作非有想有想羯南)。

(非無想相無想羯南。一作非無想無想羯南)。

(已上一作。皆溫陵本)。

大佛頂首楞嚴經疏解蒙鈔卷第七(之二)